{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Bem-vindo","text":""},{"location":"#bem-vindo","title":"Bem-vindo","text":"<p>Nesta p\u00e1gina econtram-se organizadas as atas das reuni\u00f5es e outras informa\u00e7\u00f5es geradas pelo Grupo de Desenvolvimento em Assimila\u00e7\u00e3o de Dados para o MONAN - Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN (em portugu\u00eas, Modelo para Previs\u00e3o dos Oceanos, Superf\u00edcies Terrestres e Atmosfera), programa institucional do INPE e MCTI para o desenvolvimento do novo modelo comunit\u00e1rio brasileiro do sistema terrestre.</p> <p>Assista a apresenta\u00e7\u00e3o inicial sobre a componente de assimila\u00e7\u00e3o de dados do MONAN no video da reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN (04 de Novembro de 2021), a partir do minuto 36min09s.</p> <p>Navegue pelo menu lateral esquerdo para acessar as atas organizadas pela data da reuni\u00e3o do grupo.</p> <p>Para acessar as atas das reuni\u00f5es do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN, visite https://monanadmin.github.io/monan_cc_docs.</p>"},{"location":"ata_ad_07_novembro_2022/","title":"07 de Novembro de 2022","text":""},{"location":"ata_ad_07_novembro_2022/#07-de-novembro-de-2022","title":"07 de Novembro de 2022","text":""},{"location":"ata_ad_07_novembro_2022/#ata-0012022-revisao-001","title":"ATA 001/2022 - Revis\u00e3o 001","text":"Informa\u00e7\u00f5es Ata da Reuni\u00e3o do Grupo de Desenvolvimento em Assimila\u00e7\u00e3o de Dados da DIMNTHist\u00f3rico de Revis\u00f5esParticipa\u00e7\u00f5esRegistro <ul> <li>Preparado por: Carlos Frederico Bastarz</li> <li>07 de Novembro de 2022</li> </ul> <p>Coordena\u00e7\u00e3o: Luiz Fernando Sapucci</p> REVIS\u00c3O DATA DA REVIS\u00c3O ALTERA\u00c7\u00d5ES R000 07/11/2022 <ul> <li> Vers\u00e3o inicial </li> </ul> R001 31/01/2023 <ul> <li> Pequenos ajustes de normaliza\u00e7\u00e3o </li> </ul> <ul> <li>INPE: </li> <li>Carlos Frederico Bastarz</li> <li>Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos</li> <li> <p>Luiz Fernando Sapucci</p> </li> <li> <p>UFBA:</p> </li> <li>Clemente Augusto Souza Tanajura</li> <li>Felipe Costa</li> </ul> <p>Local, Data e Hora</p> <ul> <li>Plataforma Google Meet</li> <li>07 de Novembro de 2022, das 09:00 horas \u00e0s 10:00 horas</li> </ul>"},{"location":"ata_ad_07_novembro_2022/#pauta","title":"Pauta","text":"<ol> <li>Informa\u00e7\u00f5es iniciais sobre a abertura de contas e um plano de trabalho inicial;</li> <li>Ideias e expectativa de vida do RODAS no CPTEC e trabalhos no MONAN;</li> <li>Primeiras a\u00e7\u00f5es de ordem t\u00e9cnica para a instala\u00e7\u00e3o do RODAS no Egeon;</li> <li>Perspectivas de trabalho e projetos futuros na continuidade dos trabalhos.</li> </ol>"},{"location":"ata_ad_07_novembro_2022/#pauta-1-informacoes-iniciais-sobre-a-abertura-de-contas-e-uma-plano-de-trabalho","title":"Pauta 1 - Informa\u00e7\u00f5es iniciais sobre a abertura de contas e uma plano de trabalho","text":"<p>Clemente iniciou a reuni\u00e3o dizendo que ele e o Filipe j\u00e1 tem acesso a m\u00e1quina Egeon e que precisa das informa\u00e7\u00f5es iniciais para iniciar o processo de instala\u00e7\u00e3o do RODAS no sistema. Ele destacou qual seria a estrat\u00e9gia de implementa\u00e7\u00e3o do sistema e a vers\u00e3o e o dom\u00ednio para atender a costa brasileira. Ele destacou que h\u00e1 dificuldades de se fazer modifica\u00e7\u00f5es no aninhamento das vers\u00f5es para compatibilizar os n\u00edveis verticais do sistema entre diferentes dom\u00ednios. Procurando evitar modifica\u00e7\u00f5es na mesma vers\u00e3o que eles rodam hoje na m\u00e1quina Santos Dumont, a qual seria trazida para o INPE. Sapucci destacou a import\u00e2ncia de ser ter um documento oficializando essa estrat\u00e9gia para assegurar a continuidade desse trabalho dentro do INPE. Jo\u00e3o disse que a plano de trabalho j\u00e1 est\u00e1 escrito e que veria com o Saulo como podemos registrar e tornar p\u00fablica essa atividade no INPE. O SEI poderia ser uma forma, mas precisa ser verificado com a chefia.</p>"},{"location":"ata_ad_07_novembro_2022/#pauta-2-ideias-e-expectativa-de-vida-do-rodas-no-cptec-e-trabalhos-no-monan","title":"Pauta 2 - Ideias e expectativa de vida do Rodas no CPTEC e trabalhos no MONAN","text":"<p>Clemente disse que a ideia \u00e9 iniciar com essa vers\u00e3o da assimila\u00e7\u00e3o usando a Interpola\u00e7\u00e3o \u00d3tima e depois migrar para uma vers\u00e3o usando o Kalman Filter. Nesse tempo ter\u00edamos que avaliar como seria a integra\u00e7\u00e3o com o modelo MONAN e como seria a assimila\u00e7\u00e3o de dados usando o JEDI no contexto do MONAN. Clemente se colocou \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para avaliar esse trabalho e como isso seria feito. Sapucci destacou que a seu ver, o MONAN dever\u00e1 demorar pelo menos 4 anos para ser operacionalizado e, assim como o atmosf\u00e9rico dever\u00e1 ser o BAM-HIB-GSI por esse tempo, a vers\u00e3o do RODAS com HYCOM dever\u00e1 tamb\u00e9m ser explorada nesse per\u00edodo e, por isso, ter\u00edamos tempo para implementar essa vers\u00e3o e aprimor\u00e1-la usando o Kalman Filter. Clemnete destacou que h\u00e1 uma aluna dele nesse tema \u00e9 que seria interessante que ela tivesse uma conta na Egeon para ajudar nesse tema da assimila\u00e7\u00e3o usando o Kalman Filter.</p>"},{"location":"ata_ad_07_novembro_2022/#pauta-3-primeira-acoes-de-ordem-tecnica-para-a-instalacao-do-rodas-no-egeon","title":"Pauta 3 - Primeira a\u00e7\u00f5es de ordem t\u00e9cnica para a instala\u00e7\u00e3o do RODAS no Egeon","text":"<p>De forma t\u00e9cnica algumas quest\u00f5es-chave foram levantadas e discutidas: (a) qual seria o reposit\u00f3rio de c\u00f3digo a ser usado nesse projeto: Carlos destacou que como \u00e9 uma projeto novo, temos que j\u00e1 inici\u00e1-lo no GitHub, embora ainda tenhamos o SMNA no SVN do CPTEC. Se tiver novas melhorias que necessitem a integra\u00e7\u00e3o dos dois sistemas, o SMNA ter\u00e1 que ser migrado para o GitHub. O Carlos dever\u00e1 criar um local para esse projeto no GitHub do MONAN. (b) Qual o espa\u00e7o de disco necess\u00e1rio para o RODAS na Egeon. Jo\u00e3o apresentou o disco a ser usado para essa implementa\u00e7\u00e3o, o qual j\u00e1 informou que tem 60% usado dos 120 Tb dispon\u00edveis. Felipe ficou de fazer um levantamento do espa\u00e7o necess\u00e1rio para a instala\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do RODAS e nos passar. Jo\u00e3o se colocou a disposi\u00e7\u00e3o para contribuir para a otimiza\u00e7\u00e3o do tempo do Felipe no processo de instala\u00e7\u00e3o do RODAS na Egeon. Eles ficaram de interagir nesse processo. (c) Quais s\u00e3o os tipos de dados que eles utilizam na assimila\u00e7\u00e3o para passar para o pessoal do pr\u00e9 preparar a base de dados pra eles. Jo\u00e3o destacou a import\u00e2ncia dessa lista, mas entendemos que ela n\u00e3o \u00e9 essencial no momento e poder\u00e1 ser tratada posteriormente na continua\u00e7\u00e3o da atividade. </p>"},{"location":"ata_ad_07_novembro_2022/#pauta-4-perspectivas-de-trabalho-e-projetos-futuros-na-continuidade-dos-trabalhos","title":"Pauta 4 - Perspectivas de trabalho e Projetos futuros na continuidade dos trabalhos","text":"<p>Clemente destacou que podemos pensar em submeter uma proposta de pesquisa na FAPESP para investir nessa pesquisa, com recursos para adquirir storage de dados, recursos para participa\u00e7\u00e3o de eventos e organiza\u00e7\u00e3o de um wokshop. Sapucci concordou e precisamos conversar para identificar a dimens\u00e3o do projeto, se ele pode ser pequeno envolvendo apenas a componente oce\u00e2nica ou mais amplo envolvendo todas as componentes no MONAN. Isso ter\u00edamos que conversar para discutir essa dimens\u00e3o.</p>"},{"location":"ata_ad_07_novembro_2022/#acoes-para-a-proxima-reuniao","title":"A\u00e7\u00f5es Para a Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Jo\u00e3o Gerd: Verificar com o Saulo como documentar apropriadamente essa atividade usando o plano de trabalho j\u00e1 elaborado;</li> <li>Carlos Bastarz: Criar um reposit\u00f3rio no GitHub do MONAN para esse projeto e colocar l\u00e1 essa mem\u00f3ria dessa primeira reuni\u00e3o;</li> <li>Felipe Costa: Fazer um levantamento do espa\u00e7o em disco necess\u00e1rio para o RODAS na Egeon;</li> <li>Jo\u00e3o Gerd: verificar a possibilidade de mais uma conta para a aluna do Clemente ter acesso a Egeon;</li> <li>Felipe Costa e Jo\u00e3o Gerd: Iniciar a instala\u00e7\u00e3o do RODAS na Egeon e interagir com o Jo\u00e3o para avan\u00e7ar nesse processo de forma eficiente.</li> </ul>"},{"location":"ata_ad_07_novembro_2022/#comentarios-adicionais","title":"Coment\u00e1rios adicionais","text":"<p>Clemente destacou a import\u00e2ncia do INPE, atrav\u00e9s de seus membros do macrogrupo de assimila\u00e7\u00e3o de dados (DAS-MONAN), estar sendo integrado no grupo de pesquisa da REMO no DGP do CPNq, e para isso fez um convite para nossa participa\u00e7\u00e3o. Sapucci concorda com essa integra\u00e7\u00e3o e agradece o convite, mas destaca que embora ainda n\u00e3o tenhamos a especialidade em assimila\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica, \u00e9 um tema de grande import\u00e2ncia e essa integra\u00e7\u00e3o pode nos ajudar a adquirir esse conhecimento e assim no futuro contribuir de forma mais real ao REMO. Obviamente, na assimila\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e sua integra\u00e7\u00e3o com a assimila\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica, a contribui\u00e7\u00e3o do INPE pode ser efetiva.</p>"},{"location":"ata_ad_23_fevereiro_2023/","title":"23 de Fevereiro de 2023","text":""},{"location":"ata_ad_23_fevereiro_2023/#23-de-fevereiro-de-2023","title":"23 de Fevereiro de 2023","text":""},{"location":"ata_ad_23_fevereiro_2023/#ata-0022023-revisao-002","title":"ATA 002/2023 - Revis\u00e3o 002","text":"Informa\u00e7\u00f5es Ata da Reuni\u00e3o do Grupo de Desenvolvimento em Assimila\u00e7\u00e3o de Dados da DIMNTHist\u00f3rico de Revis\u00f5esParticipa\u00e7\u00f5esRegistro <ul> <li>Preparado por: Carlos Frederico Bastarz</li> <li>23 de Fevereiro de 2023</li> </ul> <p>Coordena\u00e7\u00e3o: Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos</p> REVIS\u00c3O DATA DA REVIS\u00c3O ALTERA\u00c7\u00d5ES R000 24/02/2023 <ul> <li> Vers\u00e3o inicial </li></ul> R001 27/02/2023 <ul> <li> Adicionada lista de artigos </li> <li> Revis\u00e3o geral </li> </ul> R002 28/02/2023 <ul> <li> Adicionado novo artigo </li> </ul> <ul> <li>INPE:</li> <li>Carlos Frederico Bastarz</li> <li>\u00c9der Paulo Vendrasco</li> <li>Haroldo Fraga Campos Velho</li> <li>Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos</li> <li>Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Arav\u00e9quia</li> <li>Luiz Fernando Sapucci</li> <li>Renato Galante Negri</li> <li>S\u00e9rgio Henrique Ferreira</li> <li>Aurelienne Aparecida Souza Jorge</li> </ul> <p>Local, Data e Hora</p> <ul> <li>Plataforma Google Meet</li> <li>23 de Fevereiro de 2023, das 15:30 horas \u00e0s 17:00 horas</li> </ul> <p></p>"},{"location":"ata_ad_23_fevereiro_2023/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Jo\u00e3o Gerd agradece a presen\u00e7a dos colaboradores e lembra a todos sobre a fun\u00e7\u00e3o e a import\u00e2ncia das reuni\u00f5es mensais do grupo no contexto de desenvolvimento da assimila\u00e7\u00e3o de dados para o Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN (MONAN). Em seguida, apresenta os itens da pauta da reuni\u00e3o. </p>"},{"location":"ata_ad_23_fevereiro_2023/#pauta","title":"Pauta","text":"<p>Sobre a pauta reuni\u00e3o, Jo\u00e3o Gerd cita os seguintes itens: </p> <ol> <li>Prepara\u00e7\u00e3o do roadmap da assimila\u00e7\u00e3o de superf\u00edcie (continental e oce\u00e2nica) em 2023;</li> <li>Rein\u00edcio das tratativas para a elabora\u00e7\u00e3o de um plano de trabalho do controle de qualidade dos dados recebidos no CPTEC;</li> <li>In\u00edcio das tratativas para o fluxo de dados requerido pelo RODAS e a disponibilidade da equipe de pr\u00e9-processamento do CPTEC;</li> <li>O uso de machine learning na assimila\u00e7\u00e3o de dados para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas reais no contexto do INPE;</li> <li>Outros assuntos.</li> </ol>"},{"location":"ata_ad_23_fevereiro_2023/#pauta-1-preparacao-do-roadmap-da-assimilacao-de-superficie-continental-e-oceanica-em-2023","title":"Pauta 1 - Prepara\u00e7\u00e3o do roadmap da assimila\u00e7\u00e3o de superf\u00edcie (continental e oce\u00e2nica) em 2023","text":"<p>Devido \u00e0 aus\u00eancia dos membros Clemente Tanajura e Felipe Costa, Jo\u00e3o Gerd deixa a discuss\u00e3o desse item a pauta para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o do grupo.</p>"},{"location":"ata_ad_23_fevereiro_2023/#pauta-2-reinicio-das-tratativas-para-a-elaboracao-de-um-plano-de-trabalho-do-controle-de-qualidade-dos-dados-recebidos-no-cptec","title":"Pauta 2 - Rein\u00edcio das tratativas para a elabora\u00e7\u00e3o de um plano de trabalho do controle de qualidade dos dados recebidos no CPTEC","text":"<p>Sobre este item da pauta, Jo\u00e3o Gerd comenta sobre alguns dos desenvolvimentos que j\u00e1 se encontram em andamento. Comenta sobre as tratativas iniciadas com a equipe de pr\u00e9-processamento do CPTEC, liderada pelo Eduardo Barbosa e cita tamb\u00e9m os trabalhos realizados pelo S\u00e9rgio Ferreira. Luiz Sapucci relembra as a\u00e7\u00f5es acordadas na \u00faltima reuni\u00e3o e comenta sobre a necessidade de se concluir a apresenta\u00e7\u00e3o do Haroldo Fraga. Luiz Sapucci acrescenta que ficou de marcar uma reuni\u00e3o para concluir a apresenta\u00e7\u00e3o. Sobre este assunto, Jo\u00e3o Gerd comenta que, a partir da apresenta\u00e7\u00e3o do Haroldo Fraga, houveram discuss\u00f5es dentro do grupo de assimila\u00e7\u00e3o de dados sobre o uso de redes neurais e quais aplica\u00e7\u00f5es reais podem ser realizadas. Cita que \u00e9 necess\u00e1rio come\u00e7ar a aplicar as ideias e os conceitos nos trabalhos do grupo e que devem ser criados subgrupos de trabalho para tratar desse tema com mais detalhes, de forma que as discuss\u00f5es no escopo do grupo atual sejam mais resumidas. Haroldo Fraga faz coment\u00e1rios sobre a sua vis\u00e3o para o estabelecimento da assimila\u00e7\u00e3o de dados para o MONAN. Comenta que primeiro, \u00e9 necess\u00e1rio eleger um m\u00e9todo de assimila\u00e7\u00e3o de dados e que \u00e9 necess\u00e1rio conhecer todos os detalhes da sua implementa\u00e7\u00e3o e todos os seus aspectos. Isso \u00e9 necess\u00e1rio para que o grupo adquira confian\u00e7a e saiba quais testes realizar. Acrescenta que, outro aspecto importante, \u00e9 saber qual dado ser\u00e1 assimilado. Questiona se j\u00e1 se sabe qual metodologia de controle de qualidade dos dados ser\u00e1 utilizada para a assimila\u00e7\u00e3o. Comenta que o problema de n\u00e3o se ter isso definido, \u00e9 que corre-se o risco de se ter dados e n\u00e3o assimil\u00e1-los. Al\u00e9m disso, cita que \u00e9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m saber como ser\u00e1 determinada a matriz dos erros de observa\u00e7\u00e3o (a matriz dos erros dos sensores). Comenta que os americanos e os europeus possuem uma pol\u00edtica de monitoramento e troca de informa\u00e7\u00f5es sobre a qualidade dos dados. Jo\u00e3o Gerd comenta que atualmente o CPTEC tem utilizado o sistema Gridpoint Statitical Interpolation (GSI) que possui alguns algoritmos de assimila\u00e7\u00e3o de dados, dentre eles, o 3DVar First Guess at Appropriate Time (FGAT) que est\u00e1 sendo efetivamente utilizado pelo grupo de assimila\u00e7\u00e3o de dados. Cita que no futuro pr\u00f3ximo, o grupo dever\u00e1 come\u00e7ar a usar a metodologia 3DEnVar, que considera o Ensemble Kalman Filter (EnKF) para atualizar a matriz de covari\u00e2ncia dos erros de previs\u00e3o. </p> <p>Outro ponto importante a ser discutido, s\u00e3o as observa\u00e7\u00f5es. Sobre esse assunto Jo\u00e3o Gerd comenta sobre a elabora\u00e7\u00e3o de um plano de trabalho para o controle de qualidade dos dados recebidos pelo centro. Cita algumas ferramentas com as quais o grupo de assimila\u00e7\u00e3o de dados j\u00e1 trabalhou, mas que devido \u00e0 falta de recursos humanos, tiveram o seu desenvolvimento interrompido (obsProc). Em conjunto com o grupo de pr\u00e9-processamento e banco de dados do centro, est\u00e1 sendo discutido o uso das ferramentas Interface for Observational Data Access (IODA) e Unified Forward Operator (UFO), que tem a fun\u00e7\u00e3o de padronizar o formato dos dados e realizar o seu controle de qualidade, respectivamente. S\u00e9rgio Ferreira pergunta como o software paqc (um software de controle de qualidade das observa\u00e7\u00f5es em desenvolvimento pelo grupo) pode ser utilizado. Jo\u00e3o Gerd comenta que \u00e9 necess\u00e1rio haver linhas de trabalho nestes dois softwares. Acrescenta que a inten\u00e7\u00e3o do grupo \u00e9 adotar o sistema Joint Effort for Data Assimilation Integration (JEDI), mas que por enquanto, os desenvolvimentos em assimila\u00e7\u00e3o de dados s\u00e3o realizados com o GSI. Nesse sentido, os dados provenientes do paqc s\u00e3o efetivamente utilizados pelo GSI para a assimila\u00e7\u00e3o e, por esse motivo, esse desenvolvimento n\u00e3o pode ser interrompido. Por outro lado, comenta que \u00e9 necess\u00e1rio investir nas ferramentas que ser\u00e3o necess\u00e1rias para o uso do JEDI. </p> <p>Outra quest\u00e3o pertinente colocada pelo S\u00e9rgio Ferreira \u00e9 sobre o formato dos arquivos dos dois sistema de controle de qualidade. Jo\u00e3o Gerd comenta que o GSI trabalha com um formato pr\u00f3prio, o PrepBUFR e que o JEDI utiliza o formato NetCDF. As ferramentas IODA e UFO est\u00e3o preparadas para ler qualquer formato de arquivo e preparam as observa\u00e7\u00f5es para o formato utilizado pelo JEDI. Acrescenta que esta discuss\u00e3o est\u00e1 em curso com o Eduardo Barbosa para que seja poss\u00edvel ter ambas as ferramentas em uso. S\u00e9rgio Ferreira acrescenta sobre a import\u00e2ncia de se discutir um cronograma de trabalho sobre os sistemas e Eduardo Barbosa concorda com a proposi\u00e7\u00e3o, de forma que ambos os sistemas, GSI e JEDI, possam ser contemplados nos trabalhos do grupo. </p>"},{"location":"ata_ad_23_fevereiro_2023/#pauta-3-inicio-das-tratativas-para-o-fluxo-de-dados-requerido-pelo-rodas-e-a-disponibilidade-da-equipe-de-pre-processamento-do-cptec","title":"Pauta 3 - In\u00edcio das tratativas para o fluxo de dados requerido pelo RODAS e a disponibilidade da equipe de pr\u00e9-processamento do CPTEC","text":"<p>Devido \u00e0 aus\u00eancia dos membros Clemente Tanajura e Felipe Costa, Jo\u00e3o Gerd deixa a discuss\u00e3o desse item a pauta para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o do grupo.</p>"},{"location":"ata_ad_23_fevereiro_2023/#pauta-4-o-uso-de-machine-learning-na-assimilacao-de-dados-para-a-resolucao-de-problemas-reais-no-contexto-do-inpe","title":"Pauta 4 - O uso de machine learning na assimila\u00e7\u00e3o de dados para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas reais no contexto do INPE","text":"<p>Devido \u00e0 aus\u00eancia do membro Haroldo Fraga (que se ausentou da reuni\u00e3o devido a um outro compromisso), as discuss\u00f5es sobre o tema foram postergadas para um momento em que o Haroldo Fraga possa participar tamb\u00e9m. No entanto, Jo\u00e3o Gerd sugere que o grupo pense em formas de se utilizar redes neurais para resolver partes espec\u00edficas do problema de assimila\u00e7\u00e3o de dados, e n\u00e3o necessariamente a an\u00e1lise como um todo. Cita como exemplo a utiliza\u00e7\u00e3o de redes neurais dentro do processo de controle de qualidade das observa\u00e7\u00f5es e solicita a todos que, para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o, sejam sugeridas ideias de como as redes neurais podem ser utilizadas dentro das suas especialidades. Luiz Sapucci sugere que reuni\u00f5es espec\u00edficas sejam marcadas para que os interessados possam participar e trocar ideias. Sugere tamb\u00e9m que uma lista de artigos seja enviada para que todos possam se inteirar sobre o que se tem feito atualmente sobre o tema.</p> <p>Uma lista de artigos sugeridos para a aplica\u00e7\u00e3o de redes neurais na assimila\u00e7\u00e3o de dados e modelagem:</p> <ul> <li>Data assimilation or machine learning?</li> <li>Opportunities and challenges for machine learning in weather and climate modelling: hard, medium and soft AI</li> <li>Machine learning for weather and climate modelling</li> <li>Neural Networks for Postprocessing Ensemble Weather Forecasts</li> <li>A Neural-Network Based MPAS\u2014Shallow Water Model and Its 4D-Var Data Assimilation System</li> <li>Statistical modelling of 2m temperature and 10m wind speed forecast errors</li> <li>The digital revolution of Earth-system science | (link)</li> <li>70 years of machine learning in geoscience in review</li> </ul> <p>Ainda sobre o tema, Jos\u00e9 Arav\u00e9quia acrescenta que as quest\u00f5es colocadas pelo Haroldo Fraga s\u00e3o muito amplas para serem discutidas no escopo das reuni\u00f5es do macro grupo de assimila\u00e7\u00e3o de dados. Comenta que na Europa e nos Estados Unidos, h\u00e1 centros e entidades organizadas e especializadas no controle e no monitoramento de sat\u00e9lites e do uso de dados de sat\u00e9lites. Cita como exemplos a European Organisation for the Exploitation of Meteorological Satellites (EUMETSAT) na Eurupa e o National Environmental Satellite, Data, and Information Service (NESDIS) nos Estados Unidos. Acrescenta que, no caso do Brasil, provavelmente o Laborat\u00f3rio de Instrumenta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica (LIM) do INPE seja o respons\u00e1vel por cumprir com o papel de prover as informa\u00e7\u00f5es sobre a calibra\u00e7\u00e3o e o erro dos instrumentos de medi\u00e7\u00e3o. Luiz Sapucci concorda com o Jos\u00e9 Arav\u00e9quia e lembra que a Divis\u00e3o de Sat\u00e9lites e Sistemas Ambientais (DISSM) tamb\u00e9m tem esse papel em rela\u00e7\u00e3o aos dados de sat\u00e9lites. Renato Galante concorda com a coloca\u00e7\u00e3o dos colegas e refor\u00e7a o papel da DISSM no desenvolvimento de m\u00e9todos, valida\u00e7\u00e3o de produtos e na participa\u00e7\u00e3o de experimentos de campo. Comenta que estas atividades eram mais intensas h\u00e1 alguns anos quando a divis\u00e3o possu\u00eda mais recursos humanos. </p>"},{"location":"ata_ad_23_fevereiro_2023/#outros-assuntos","title":"Outros assuntos","text":"<p>Jos\u00e9 Arav\u00e9quia sugere que, para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o, sejam apresentadas demandas de uso de machine learning para que os especialistas da \u00e1rea possam se manifestar sobre como essas demandas podem ser abordadas. Como exemplo, cita a demanda pelo uso de redes neurais para a constru\u00e7\u00e3o de operadores de observa\u00e7\u00e3o. Comenta que atualmente as informa\u00e7\u00f5es relacionadas com os dados de sat\u00e9lites (e.g., vi\u00e9s do \u00e2ngulo de sat\u00e9lites) s\u00e3o tabelados e fixos e acrescenta que o machine learning pode ser usado para contornar isso, inclusive com melhores resultados. Como um outro exemplo, Jo\u00e3o Gerd acrescenta que o servidor Eduardo Khamis havia sugerido o artigo A Neural-Network Based MPAS - Shallow Water Model and Its 4D-Var Data Assimilation System em que redes neurais foram utilizadas para substituir o modelo inverso em uma aplica\u00e7\u00e3o de assimila\u00e7\u00e3o de dados. Na mesma linha, Carlos Bastarz sugere a todos a participa\u00e7\u00e3o no Massive Open Online Course (MOOC) do ECMWF como um primeiro curso pr\u00e1tico de machine learning aplicado \u00e0s ci\u00eancias atmosf\u00e9ricas, incluindo a assimila\u00e7\u00e3o de dados.</p>"},{"location":"ata_ad_23_fevereiro_2023/#acoes-para-a-proxima-reuniao","title":"A\u00e7\u00f5es Para a Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ol> <li>Jo\u00e3o Gerd, Eduardo Barbosa e S\u00e9rgio Ferreira: marcar reuni\u00e3o para tratar sobre o planejamento do controle de qualidade dos dados;</li> <li>Jo\u00e3o Gerd: enviar email para os membros do macro grupo DAS-MONAN solicitando demandas pelo uso de intelig\u00eancia artificial em problemas relacionados com a assimila\u00e7\u00e3o de dados;</li> <li>Jo\u00e3o Gerd, Clemente Tanajura e Felipe Costa: dar sequ\u00eancia \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o do roadmap da assimila\u00e7\u00e3o de superf\u00edcie (continental e oce\u00e2nica) em 2023;</li> <li>Jo\u00e3o Gerd, Haroldo Fraga e interessados: marcar reuni\u00e3o para tratar das demandas do uso de intelig\u00eancia artificial em problemas espec\u00edficos da assimila\u00e7\u00e3o de dados;</li> <li>Jo\u00e3o Gerd e Luiz Sapucci: enviar uma lista com artigos sugeridos sobre o tema intelig\u00eancia artificial;</li> <li>Todos: trazer demandas pelo uso de intelig\u00eancia artificial em suas respectivas especialidades para discuss\u00e3o.</li> </ol>"},{"location":"ata_ad_23_novembro_2022/","title":"23 de Novembro de 2022","text":""},{"location":"ata_ad_23_novembro_2022/#23-de-novembro-de-2022","title":"23 de Novembro de 2022","text":""},{"location":"ata_ad_23_novembro_2022/#ata-0042022-revisao-000","title":"ATA 004/2022 - Revis\u00e3o 000","text":"Informa\u00e7\u00f5es Ata da Reuni\u00e3o do Grupo de Desenvolvimento em Assimila\u00e7\u00e3o de Dados da DIMNTHist\u00f3rico de Revis\u00f5esParticipa\u00e7\u00f5esRegistro <ul> <li>Preparado por: Carlos Frederico Bastarz</li> <li>23 de Novembro de 2022</li> </ul> <p>Coordena\u00e7\u00e3o: Luiz Fernando Sapucci</p> REVIS\u00c3O DATA DA REVIS\u00c3O ALTERA\u00c7\u00d5ES R000 23/11/2022 <ul> <li> Vers\u00e3o inicial </li> </ul> <ul> <li>INPE:</li> <li>Carlos Frederico Bastarz</li> <li>Kleber Naccarato</li> <li>\u00c9der Paulo Vendrasco</li> <li>Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos</li> <li>Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Arav\u00e9quia</li> <li>Luciana Mira</li> <li>Luiz Fernando Sapucci</li> <li>Liviany Viana</li> <li>Nat\u00e1lia Ruddorf </li> <li>Renato Galante Negri</li> <li>S\u00e9rgio Henrique Ferreira</li> </ul> <p>Local, Data e Hora</p> <ul> <li>Plataforma Google Meet</li> <li>23 de Novembro de 2022, das 15:30 horas \u00e0s 17:00 horas</li> </ul> <p>Aten\u00e7\u00e3o</p> <p>Reuni\u00e3o registrada apenas em video.</p> <p></p>"},{"location":"ata_ad_25_agosto_2022/","title":"25 de Agosto de 2022","text":""},{"location":"ata_ad_25_agosto_2022/#25-de-agosto-de-2022","title":"25 de Agosto de 2022","text":""},{"location":"ata_ad_25_agosto_2022/#ata-0012022-revisao-001","title":"ATA 001/2022 - Revis\u00e3o 001","text":"Informa\u00e7\u00f5es Ata da Reuni\u00e3o do Grupo de Desenvolvimento em Assimila\u00e7\u00e3o de Dados para o MONANHist\u00f3rico de Revis\u00f5esParticipa\u00e7\u00f5esRegistro <ul> <li>Preparado por: Carlos Frederico Bastarz</li> <li>25 de Agosto de 2022</li> </ul> <p>Coordena\u00e7\u00e3o: Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos e Luiz Fernando Sapucci</p> REVIS\u00c3O DATA DA REVIS\u00c3O ALTERA\u00c7\u00d5ES R000 25/08/2022 <ul> <li> Vers\u00e3o inicial </li> </ul> R001 01/10/2022 <ul> <li> Revis\u00e3o do texto e inclus\u00e3o de links </li> </ul> <ul> <li>INPE: </li> <li>Carlos Frederico Bastarz</li> <li>Dirceu Luis Herdies</li> <li>\u00c9der Paulo Vendrasco</li> <li>Eduardo Barbosa</li> <li>Haroldo Fraga Campos Velho</li> <li>Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos</li> <li>Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Arav\u00e9quia</li> <li>Luciana Mira</li> <li>Luiz Fernando Sapucci</li> <li>Liviany Viana</li> <li>Nat\u00e1lia Rudorff</li> <li>Renato Galante Negri</li> <li>Sergio Henrique Ferreira</li> </ul> <p>Local, Data e Hora</p> <ul> <li>Plataforma Google Meet</li> <li>25 de Agosto de 2022, das 15:30 horas \u00e0s 17:00 horas</li> </ul> <p>Reposit\u00f3rio das apresenta\u00e7\u00f5es</p> <ul> <li>https://drive.google.com/drive/folders/1X8JHL6ZvT3aQOPwFzsiuGRNEaDrUVbBs?usp=sharing</li> </ul>"},{"location":"ata_ad_25_agosto_2022/#pauta-1-organizacao-do-modo-operante-do-grupo-das-monan-introducao-e-visao-geral","title":"Pauta 1 - Organiza\u00e7\u00e3o do modo operante do grupo DAS-MONAN introdu\u00e7\u00e3o e vis\u00e3o geral","text":"<p>Luiz Sapucci faz uma introdu\u00e7\u00e3o sobre o escopo das reuni\u00f5es da assimila\u00e7\u00e3o de dados dentro do contexto do Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN (MONAN). D\u00e1 as boas vindas a todos e demonstra a sua satisfa\u00e7\u00e3o com esta integra\u00e7\u00e3o entre os componentes das v\u00e1rias divis\u00f5es do INPE. Assinala que existe a necessidade de se integrar as divis\u00f5es para que a assimila\u00e7\u00e3o de dados possa funcionar bem. Destaca que a proposta do MONAN \u00e9 um projeto nacional, contextualizado dentro da Rede Nacional de Meteorologia e que esta \u00e9 uma \u00f3tima oportunidade para que as atividades em assimila\u00e7\u00e3o de dados possam se organizar melhor dentro do INPE. Cita como atividades pr\u00f3ximas os workshops entre as divis\u00f5es da CGCT e da assimila\u00e7\u00e3o de dados. Abre a palavra para a contribui\u00e7\u00e3o de todos para externarem as suas percep\u00e7\u00f5es. </p> <p>Luiz Sapucci destaca que o servidor do INPE Kleber Naccarato, especialista em raios e eletricidade atmosf\u00e9rica, mostrou bastante interesse em participar do grupo de desenvolvimentos em assimila\u00e7\u00e3o de dados para o MONAN e que ele j\u00e1 dever\u00e1 estar integrado ao grupo at\u00e9 a pr\u00f3xima reuni\u00e3o. Apesar de o MONAN ainda estar em um est\u00e1gio inicial de desenvolvimentos, a qual ainda n\u00e3o envolve a escala convectiva, destaca que nesse \u00ednterim, dever\u00e1 haver outros tipos de intera\u00e7\u00f5es com o Kleber Naccarato sobre a assimila\u00e7\u00e3o de dados de raios (ou descargas el\u00e9tricas) em outros trabalhos.</p> <p>Sobre a din\u00e2mica de intera\u00e7\u00e3o do grupo, comenta que o ideal seria j\u00e1 haver um processo operacional do MONAN, mas que, por outro lado, isso favorece as discuss\u00f5es do grupo no sentido de ser um f\u00f3rum de discuss\u00f5es. Nesse sentido, relata sobre o planejamento de um poss\u00edvel concurso onde dever\u00e1 haver vagas para a assimila\u00e7\u00e3o de dados. Comenta sobre a ideia de vagas casadas, de forma que possa haver vagas em outras divis\u00f5es mas que tenham foco em assimila\u00e7\u00e3o de dados, pensando de forma integrada ao contr\u00e1rio da forma particionada vigente.</p>"},{"location":"ata_ad_25_agosto_2022/#pauta-2-o-status-da-assimilacao-no-monan","title":"Pauta 2 - O status da assimila\u00e7\u00e3o no MONAN","text":"<p>Sobre o processo pr\u00e9-operacional da assimila\u00e7\u00e3o de dados no CPTEC, Luiz Sapucci comenta que a expectativa para o workshop entre as 3 divis\u00f5es do CPTEC \u00e9 o entendimento de que a atividade de assimila\u00e7\u00e3o de dados \u00e9 importante por ser o alicerce para o MONAN. Nesse sentido, destaca que a Divis\u00e3o de Tempo e Clima (DIPTC) deve ter um processo pr\u00e9-operacional para que seja poss\u00edvel exercitar todo o processo de avalia\u00e7\u00e3o da assimila\u00e7\u00e3o de dados, incluindo a intera\u00e7\u00e3o com a equipe de desenvolvimento do modelo e a avalia\u00e7\u00e3o do impacto dos dados assimilados. Destaca que isso foi exposto para o diretor do INPE e mostrou que isso \u00e9 importante para o desenvolvimento do MONAN, de forma que o Joint Effort for Data Assimilation Integration (JEDI) possa tamb\u00e9m passar por esse ambiente. Por outro lado, a justificadiva da DIPTC \u00e9 a restri\u00e7\u00e3o de uso das m\u00e1quinas, mas que a implementa\u00e7\u00e3o da assimila\u00e7\u00e3o est\u00e1 na lista da DIPTC. Comenta que o Cl\u00e9zio de Nardin (diretor do INPE) foi convidado para o workshop para falar sobre a import\u00e2ncia da assimila\u00e7\u00e3o de dados e falar sobre a import\u00e2ncia da operacionaliza\u00e7\u00e3o da assimila\u00e7\u00e3o de dados no centro.</p> <p>Luiz Sapucci destaca que as atividades deste grupo ser\u00e1 olhar para os macro prolemas e que os micro problemas ser\u00e3o abordados no dia a dia. </p>"},{"location":"ata_ad_25_agosto_2022/#pauta-3-status-do-pre-para-a-assimilacao","title":"Pauta 3 - Status do pr\u00e9 para a assimila\u00e7\u00e3o","text":"<p>Seguindo a pauta, Luiz Sapucci faz uma introdu\u00e7\u00e3o ao trabalho do Eduardo Barbosa sobre o processamento dos dados. Comenta que esse trabalho est\u00e1 relacionado com a organiza\u00e7\u00e3o de uma base de dados para a assimila\u00e7\u00e3o de dados. Cita que os trabalhos anteriores nesse assunto n\u00e3o consideravam um pr\u00e9-processamento espec\u00edfico para a assimila\u00e7\u00e3o de dados, o que inclui padroniza\u00e7\u00e3o, checagem por dados duplicados entre outros aspectos diferentes, o que \u00e9 mais adequado para as atividades de assimila\u00e7\u00e3o de dados do centro. Destaca tamb\u00e9m o trabalho da Luciana Mira sobre a recep\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de um hist\u00f3rico sobre os dados recebidos do NCEP para uso no CPTEC.</p> <p>Eduardo Barbosa inicia a sua apresenta\u00e7\u00e3o agradecendo a introdu\u00e7\u00e3o feita pelo Luiz Sapucci. Complementa dizendo que esse trabalho \u00e9 do time de dados, que \u00e9 composto por v\u00e1rias pessoas. Continua a apresenta\u00e7\u00e3o com uma discuss\u00e3o sobre o estado do pr\u00e9-processamento. Em rela\u00e7\u00e3o ao fluxo de dados, comenta que os trabalhos s\u00e3o divididos entre recep\u00e7\u00e3o, pr\u00e9-processamento e armazenamento. Na entrada de dados, cita que um canal \u00e9 o Global Telecommunication System (GTS), por meio do INMET, e um canal redundante chamado Internet Data Distribution (IDD). Quando necess\u00e1rio, essa passagem de um canal para outro \u00e9 feita manualmente, mas de forma transparente. O padr\u00e3o dos dados inclui ASCII, BUFR e tamb\u00e9m o PrepBUFR. Alguns dados s\u00e3o armazenados em bando de dados relacional (PostgreSQL) e tem como usu\u00e1rios os grupo de clima e a web do CPTEC. Os dados utilizados pela assimila\u00e7\u00e3o de dados s\u00e3o utilizados diretamente a partir do sistema de arquivos, o que significa que a parte do pr\u00e9-processamento gerada pelo grupo de dados n\u00e3o \u00e9 completamente utilizada. No banco de dados h\u00e1 uma s\u00e9rie de dados que incluem a garantia da qualidade dos dados de precipita\u00e7\u00e3o, temperaturas m\u00e1xima e m\u00ednima. As demais vari\u00e1veis n\u00e3o passam por um sistema de controle de qualidade. Cita que, a partir dos dados do GTS, \u00e9 poss\u00edvel separar os dados em convencionais e n\u00e3o convencionais. Sobre as estat\u00edsticas provenientes do pr\u00e9-processamento, cita como exemplos os dados de aeronaves, dados convencionais de superf\u00edcie da Terra onde \u00e9 poss\u00edvel identificar diferentes tipos de dados (mensagens sin\u00f3ticas, e.g., METAR, SYNOP, SHIP entre outros). A partir desta exposi\u00e7\u00e3o, mostra os diferentes padr\u00f5es de coberturas e tipos separados por cores diferentes. Cita que ainda h\u00e1 algumas dificuldades na identifica\u00e7\u00e3o de alguns sat\u00e9lites a partir dos dados brutos provenientes do GTS. Sobre as redes regionais do pa\u00eds (al\u00e9m do GTS), cita o Instituto Agron\u00f4mico de Campinas (IAC), INPE e outra, as quais tamb\u00e9m tem recep\u00e7\u00e3o no CPTEC e apresenta mapas com a sua distribui\u00e7\u00e3o. Ainda sobre o pr\u00e9-processamento, cita que s\u00e3o realizadas as seguintes atividades: agrupamento, elimina\u00e7\u00e3o de inconsist\u00eancias, homogeniza\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es e armazenamento. Sobre o controle de qualidade, cita que h\u00e1 dois formatos Traditional Alphanumeric Codes (TAC) e BUFR, os quais precisam ser agrupados a partir do que s\u00e3o identificadas duplicidades para as quais s\u00e3o tratadas as redund\u00e2ncias. Esta seria a primeira etapa do controle de qualidade, eliminar as duplicidades dando prefer\u00eancia pelo formato bin\u00e1rio (BUFR) e eliminando o formato tradicional (TAC). Cita que s\u00e3o testados tamb\u00e9m os limites das vari\u00e1veis, de forma elementar, verificando se os valores reportados pelas observa\u00e7\u00f5es est\u00e3o dentro de um intervalo consistente. Cita que a World Meteorological Organization (WMO) indica quais s\u00e3o estes limites e que eles foram implementados pelo grupo. A consist\u00eancia interna tamb\u00e9m \u00e9 feita de forma que as variaveis de uma esta\u00e7\u00e3o s\u00e3o comparadas com outras vari\u00e1veis de uma mesma esta\u00e7\u00e3o (e.g., intensidade X dire\u00e7\u00e3o do vento - nesse caso, se pelo menos uma quantidade for inconsistente, ambas s\u00e3o descartadas). Finalizando, cita que a partir de Julho de 2022, haver\u00e1 o aumento da quantidade e da qualidade das observa\u00e7\u00f5es adquiridas, com vistas para a operacionaliza\u00e7\u00e3o da assimila\u00e7\u00e3o de dados.</p> <p>Luiz Sapucci ressalta a import\u00e2ncia do trabalho realizado pelo grupo do Eduardo Barbosa e ressalta tamb\u00e9m o fato de que os dados j\u00e1 estavam armazenados no centro, mas que n\u00e3o tinham a revis\u00e3o do grupo e que este grupo tem se debru\u00e7ado sobre os dados e que isso tem dado resultados, com a adequada triagem dos dados para a assimila\u00e7\u00e3o de dados. Eduardo Barbosa complementa dizendo que essa atividade foi poss\u00edvel a partir dos manuais de decodifica\u00e7\u00e3o dos dados providos pela WMO e que ainda sim, existe uma dificuldade na identifica\u00e7\u00e3o dos dados, mas que isso est\u00e1 avan\u00e7ado. Ressalta que \u00e9 importante a ajuda dos especialista em dados para a identifica\u00e7\u00e3o dos dados, cita a colabora\u00e7\u00e3o com a Rosio Camayo, que ajuda muito nesse aspecto quanto ao uso dos dados oceanogr\u00e1ficos. Eduardo Barbosa comenta que os dados de sat\u00e9lite n\u00e3o s\u00e3o armazenados e tratados pelo grupo para a assimila\u00e7\u00e3o, mas que os dados de radar sim.</p> <p>Luiz Sapucci comenta que \u00e9 importante o envolvimento dos especialistas em dados em apoio do grupo do Eduardo Barbosa. Comenta que a sua atua\u00e7\u00e3o, quanto aos dados de r\u00e1dio oculta\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante e deve se comprometer com o grupo do Eduardo Barbosa, a exemplo da Rosio Camayo. </p>"},{"location":"ata_ad_25_agosto_2022/#pauta-4-geracao-do-dados-prepbufr-de-radiancia-em-paralelo","title":"Pauta 4 - Gera\u00e7\u00e3o do dados PrepBUFR de radi\u00e2ncia em paralelo","text":"<p>Luiz Sapucci convida o S\u00e9rgio para a apresenta\u00e7\u00e3o dele sobre a gera\u00e7\u00e3o dos dados PrepBUFR com processamento paralelo. Durante a sua apresenta\u00e7\u00e3o, Sergio Ferreira cita que iniciou o trabalho em Mar\u00e7o de 2020. Mostra gr\u00e1ficos comparando o tempo de decodifica\u00e7\u00e3o dos dados em termos do volume de dados. Mostra que o tempo de processamento \u00e9 bem menor, aproximadamente 5 min em compara\u00e7\u00e3o com os 20 min anteriores (para os dados convencionais). Cita que fez testes mais extensivos (nos \u00faltimos dois anos), considerando aproximadamente 10 milh\u00f5es de observa\u00e7\u00f5es (considerando dados convencionais e n\u00e3o convencionais) e que o tempo de processamento dos dados do Advanced Microwave Sounding Unit (AMSU) - a maior quantidade, n\u00e3o \u00e9 muito diferente dos demais dados. Comenta que o tempo de processamento obtido \u00e9 bastante adequado para a assimila\u00e7\u00e3o operacional. Para os dados do Infrared Atmospheric Sounding Interferometer (IASI), por outro lado, cita que o tempo de processamento \u00e9 muito alto (aproximadamente 40 min) e que isso se deve \u00e0 complexidade da estrutura de dados do IASI. Comenta que o algoritmo para a decodifica\u00e7\u00e3o desses dados acaba sendo mais complexa e que isso faz com que os dados sejam processados em um tempo maior. </p> <p>S\u00e9rgio Ferreira parabeniza o Eduardo Barbosa sobre a sua apresenta\u00e7\u00e3o. Pergunta se os procedimentos de controle de qualidade s\u00e3o aplicados aos TACs e BUFRs, Eduardo Barbosa responde que sim, em ambos. Eduardo Barbosa complementa dizendo que, ap\u00f3s o controle de qualidade, as observa\u00e7\u00f5es s\u00e3o marcadas com flags do controle de qualidade e, em caso de inconsist\u00eancias, as observa\u00e7\u00f5es s\u00e3o marcadas como missing, mas que as flags n\u00e3o s\u00e3o alteradas dentro do BUFR - nesse caso, o dado \u00e9 considerado como missing, ou seja, o valor da observa\u00e7\u00e3o \u00e9 alterado para um valor indefinido e o BUFR. O controle de qualidade \u00e9 aplicado apenas para os dados de superf\u00edcie.</p> <p>Luiz Sapucci agradece o Sergio Ferreira e comenta que esse \u00e9 um trabalho muito importante. Comenta que \u00e9 necess\u00e1rio contextualizar o trabalho para a apresenta\u00e7\u00e3o no workshop da assimila\u00e7\u00e3o de dados.</p>"},{"location":"ata_ad_25_agosto_2022/#pauta-5-assimilacao-redes-neurais-global-no-cptec","title":"Pauta 5 - Assimila\u00e7\u00e3o redes neurais global no CPTEC","text":"<p>Na pr\u00f3xima apresenta\u00e7\u00e3o, Luiz Sapucci convida o Haroldo Fraga para falar sobre o seu trabalho com a assimila\u00e7\u00e3o de dados utilizando redes neurais. Haroldo Fraga inicia a sua apresenta\u00e7\u00e3o e comenta sobre os trabalhos que tem realizado na \u00e1rea de problemas inversos, aplicados em diversas \u00e1reas. Cita que o seu interesse em redes neurais artificiais come\u00e7ou com um problema inverso na \u00e1rea de meteorologia, com perfis recuperados de temperatura. Faz uma r\u00e1pida revis\u00e3o sobre diversos m\u00e9todos de assimila\u00e7\u00e3o de dados e aspectos das teorias destes m\u00e9todos. Chega ao Filtro de Kalman, discute alguns aspectos importantes. Luiz Sapucci agradece a apresenta\u00e7\u00e3o do Haroldo Fraga, enaltece a sua import\u00e2ncia e reconhece que as suas atividades s\u00e3o importantes para o desenvolvimento da assimila\u00e7\u00e3o de dados no contexto do MONAN. Comenta que na \u00e1rea cient\u00edfica, h\u00e1 muitas parcerias que s\u00e3o prof\u00edcuas e que em algum momento elas devem ser traduzidas para a \u00e1rea operacional. No ambiente t\u00e9cnico no grupo, Luiz Sapucci pergunta como esses desenvolvimento podem ser traduzidos em produtos. Aproveita a oportunidade para expressar interesse nos seus desenvolvimentos e que este \u00e9 o ambiente para que o Haroldo Fraga possa tamb\u00e9m desenvolver os seus produtos. Cita que e emula\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise do NCEP \u00e9 feita utilizando os dados que s\u00e3o recebidos pelo CPTEC, \u00e9 tamb\u00e9m de interesse do centro. </p>"},{"location":"ata_ad_25_agosto_2022/#pauta-6-workshop-em-assimilacao-de-dados-a-ser-realizado-em-outubro","title":"Pauta 6 - Workshop em assimila\u00e7\u00e3o de dados a ser realizado em Outubro","text":"<p>Luiz Sapucci faz uma r\u00e1pida apresenta\u00e7\u00e3o sobre o cronograma inicial do workshop da assimila\u00e7\u00e3o de dados. Explica para os participantes a estrat\u00e9gia de organiza\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es e convida a todos para darem as suas contribui\u00e7\u00f5es.</p> Anexos <ul> <li>Slides S\u00e9rgio Henrique</li> <li>Slides Eduardo Barbosa</li> <li>Slides Haroldo Campos Velho</li> </ul>"},{"location":"ata_ad_26_janeiro_2023/","title":"26 de Janeiro de 2023","text":""},{"location":"ata_ad_26_janeiro_2023/#26-de-janeiro-de-2023","title":"26 de Janeiro de 2023","text":""},{"location":"ata_ad_26_janeiro_2023/#ata-0012023-revisao-001","title":"ATA 001/2023 - Revis\u00e3o 001","text":"Informa\u00e7\u00f5es Ata da Reuni\u00e3o do Grupo de Desenvolvimento em Assimila\u00e7\u00e3o de Dados da DIMNTHist\u00f3rico de Revis\u00f5esParticipa\u00e7\u00f5esRegistro <ul> <li>Preparado por: Carlos Frederico Bastarz e Luiz Fernando Sapucci</li> <li>26 de Janeiro de 2023</li> </ul> <p>Coordena\u00e7\u00e3o: Luiz Fernando Sapucci</p> REVIS\u00c3O DATA DA REVIS\u00c3O ALTERA\u00c7\u00d5ES R000 27/01/2023 <ul> <li> Vers\u00e3o inicial </li></ul> R001 31/01/2023 <ul> <li> Pequenos ajustes de normaliza\u00e7\u00e3o </li></ul> <ul> <li>INPE:</li> <li>Carlos Frederico Bastarz</li> <li>Kleber Naccarato</li> <li>\u00c9der Paulo Vendrasco</li> <li>Haroldo Fraga Campos Velho</li> <li>Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos</li> <li>Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Arav\u00e9quia</li> <li>Luciana Mira</li> <li>Luiz Fernando Sapucci</li> <li>Liviany Viana</li> <li>Nat\u00e1lia Ruddorf </li> <li>Renato Galante Negri</li> <li>S\u00e9rgio Henrique Ferreira</li> <li>UFBA:</li> <li>Clemente Augusto Souza Tanajura</li> <li>Felipe Bittencourt Costa</li> </ul> <p>Local, Data e Hora</p> <ul> <li>Plataforma Google Meet</li> <li>26 de Janeiro de 2023, das 15:30 horas \u00e0s 17:00 horas</li> </ul> <p></p>"},{"location":"ata_ad_26_janeiro_2023/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Luiz Sapucci inicia a reuni\u00e3o desejando a todos um bom in\u00edcio de ano. Anuncia a inclus\u00e3o de dois novos membros da assimila\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica, Felipe Bittencourt Costa e Clemente Augusto Souza Tanajura, ambos pesquisadores da Universidade Federal da Bahia (UFBA). Aproveita a oportunidade para apresentar para os novos membros como o grupo de trabalho est\u00e1 organizado, com a participa\u00e7\u00e3o de membros de outras divis\u00f5es dentro do INPE. Comenta que as atas s\u00e3o registradas e algumas reuni\u00f5es s\u00e3o gravadas. O grupo discute os desenvolimentos pertinentes \u00e0 assimila\u00e7\u00e3o de dados, com foco para os desenvolvimentos do MONAN. </p> <p>Clemente Tananjura agradece a oportunidade de participa\u00e7\u00e3o nas atividades do grupo, comenta sobre a import\u00e2ncia da colabora\u00e7\u00e3o com INPE, tendo em vista o tamanho do seu grupo na UFBA. Comenta que o grupo dele tem trabalhado com m\u00e9todos como Interpola\u00e7\u00e3o \u00d3tima (Optimun Interpolation - OI), Ensemble OI (EnOI) e que o objetivo \u00e9 trabalhar com o Enssemble Kalman Filter (EnKF) para a assimila\u00e7\u00e3o de dados oce\u00e2nicos e que a colabora\u00e7\u00e3o com INPE deve viabilizar essa atividade. Comenta tamb\u00e9m que o grupo j\u00e1 possui acesso \u00e0 m\u00e1quina Egeon do CPTEC e que as atividades iniciais de desenvolvimento no novo ambiente j\u00e1 est\u00e3o em curso. Luiz Sapucci complementa dizendo que o ambiente do grupo \u00e9 prop\u00edcio para a troca de ideias, informa\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas pr\u00e1ticos relacionados com os trabalhos em desenvolvimento.</p>"},{"location":"ata_ad_26_janeiro_2023/#pauta","title":"Pauta","text":"<p>Sobre a pauta reuni\u00e3o, Luiz Sapucci cita os seguintes itens: </p> <ol> <li>Aspectos t\u00e9cnicos da assimila\u00e7\u00e3o na DIMNT;</li> <li>Planejamento das atividades para 2023 e atualiza\u00e7\u00e3o dos planos de trabalho na DIMNT;</li> <li>Status do processo de operacionaliza\u00e7\u00e3o da assimila\u00e7\u00e3o de dados atmosf\u00e9ricos no CPTEC;</li> <li>Relat\u00f3rio dign\u00f3stico do SMNA V2.3.1 (pr\u00e9-operacional);</li> <li>Macrogrupo de dados de sat\u00e9lite para modelagem;</li> <li>Status da implementa\u00e7\u00e3o da assimila\u00e7\u00e3o de dados oce\u00e2nica na Egeon;</li> <li>Assimila\u00e7\u00e3o de dados utilizando Intelig\u00eancia Artificial.</li> </ol>"},{"location":"ata_ad_26_janeiro_2023/#pauta-1-aspectos-tecnicos-da-assimilacao-de-dados-na-dimnt","title":"Pauta 1 - Aspectos t\u00e9cnicos da assimila\u00e7\u00e3o de dados na DIMNT","text":"<p>Jos\u00e9 Arav\u00e9quia comenta sobre o trabalho em curso relacionado com a verifica\u00e7\u00e3o da funcionalidade da inicializa\u00e7\u00e3o do sistema Gridpoint Statistical Interpolation (GSI), componente de assimila\u00e7\u00e3o de dados do Sistema de Modelagem Num\u00e9rica e Assimila\u00e7\u00e3o de Dados (SMNA). Cita que tem trabalhado com o sistema na m\u00e1quina Egeon, realizando testes com o compilador Intel e que alguns problemas foram encontrados, incluindo problemas relacionados ao paralelismo. Acrescenta que os problemas encontradas n\u00e3o ocorrem com o compilador GNU e que este \u00e9 um indicativo de que os problemas encontrados podem estar relacionados com a forma com que o paralelismo est\u00e1 implementado. Luiz Sapucci comenta que, embora o compilador Intel seja uma alternativa interessante devido ao desempenho ser melhor em compara\u00e7\u00e3o com o compilador GNU, parece coerente que possamos avan\u00e7ar na utiliza\u00e7\u00e3o da inicializa\u00e7\u00e3o na assimila\u00e7\u00e3o usando a vers\u00e3o GNU e depois, oportunamente, procuraremos ajustar esse desenvolvimento para a vers\u00e3o Intel. Jos\u00e9 Arav\u00e9quia acrescenta que nem sempre isso \u00e9 verificado e que, no caso do GSI, as diferen\u00e7as de desempenho no tempo de processamento da an\u00e1lise, segundo os testes que realizou, n\u00e3o s\u00e3o grandes, portanto pode-se concluir que a melhor alternativa seja avan\u00e7ar mesmo com o m\u00e9todo de inicializa\u00e7\u00e3o no GSI com o compilador GNU.</p> <p>\u00c9der Vendrasco comenta sobre os desenvolvimentos relacionados com o pacote <code>readDiag</code>. Comenta que j\u00e1 fez algumas modifica\u00e7\u00f5es no pacote para incluir alguns novos tipos de figuras (e.g., diagrama de Hovm\u00f6ller) que permitem outros tipos de diagn\u00f3sticos da assimila\u00e7\u00e3o de dados sejam feitos. Luiz Sapucci comenta que este \u00e9 um trabalho importante, pois ir\u00e1 permitir que alguns desenvolvimentos realizados anteriormente sejam integralizados \u00e0 vers\u00e3o atual do pacote <code>readDiag</code>. Luiz Sapucci sugere que alguns resultados sejam apresentados na pr\u00f3xima reuni\u00e3o do grupo DAS-DIMNT, ao que \u00c9der Vendrasco concordou.</p> <p>S\u00e9rgio Ferreira comenta sobre os desenvolvimentos realcionados com a implementa\u00e7\u00e3o do pacote <code>BFGE</code> que prepara os dados para a assimila\u00e7\u00e3o utilizando os dados recebidos pelo CPTEC. S\u00e9rgio comenta que realizou com sucesso a compila\u00e7\u00e3o do pacote na m\u00e1quina Egeon utilizando a <code>bufrlib</code> do National Centers for Environmental Predictions (NCEP). Sobre os testes realizados, cita que faltavam os dados n\u00e3o convencionais, mas que o Eduardo Barbosa disponibilizou os dados que estavam faltando. Cita que na Egeon os dados s\u00e3o gerados utilizando 1 n\u00f3 na m\u00e1quina (com 96 cores) e que o tempo de processamento dos dados observacionais leva menos do que 1 minuto. Comenta sobre o tempo de processamento de outros dados e d\u00e1 outras informa\u00e7\u00f5es. Luiz Sapucci comenta que esse \u00e9 um processo importante e que \u00e9 muito bom ter ele funcionando na Egeon. </p>"},{"location":"ata_ad_26_janeiro_2023/#pauta-2-planejamento-das-atividades-para-2023","title":"Pauta 2 - Planejamento das atividades para 2023","text":"<p>Luiz Sapucci comenta que o Saulo Freitas n\u00e3o p\u00f4de participar da reuni\u00e3o por estar de licen\u00e7a. Cita que o Saulo Freitas solocitou que fosse feito o planejamento das atividades para 2023. Luiz Sapucci apresenta o roadmap do SMNA para a opera\u00e7\u00e3o e comenta que o planejamento das atividades dever\u00e1 ser feito de acordo com este planejamento. Cita que h\u00e1 tr\u00eas entregas da assimila\u00e7\u00e3o para a Divis\u00e3o de Previs\u00e3o de Tempo e Clima (DIPTC) e que estas vers\u00f5es incluem aprimoramentos importantes como a amplia\u00e7\u00e3o da base de dados, a aplica\u00e7\u00e3o de uma nova matriz de covari\u00e2ncias e a assimila\u00e7\u00e3o de dados de superf\u00edcie continental. Luiz Sapucci sugere e todos concordaram que \u00e9 melhor retirar a vers\u00e3o da assimila\u00e7\u00e3o de superf\u00edcie continental do readmap e preparar um outro documento espec\u00edfico sobre o planejamento da assimila\u00e7\u00e3o nas componentes de superf\u00edcie continental e oce\u00e2nica. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 assimila\u00e7\u00e3o de dados oce\u00e2nicos, Clemente Tanajura comenta que os desenvolvimentos est\u00e3o no in\u00edcio que o est\u00e1gio atual inclui a adapta\u00e7\u00e3o dos c\u00f3digos para a m\u00e1quina Egeon. Comenta que houve dificuldades para obter as contas de acesso, o que acarretou em alguns atrasos, mas que em breve propor\u00e3o um cronograma de entregas. Cita que o objetivo \u00e9 ter o mesmo dom\u00ednio do modelo Weather Research &amp; Forecast (WRF) sobre a parte oce\u00e2nica. Luiz Sapucci comenta que \u00e9 importante ter um planejamento de forma que seja poss\u00edvel ter uma expectativa de entregas e que permita que a chefia da Divis\u00e3o de Modelagem Num\u00e9rica do sistema Terrestre - (DIMNT) possa dar os meios necess\u00e1rios para o desenvolvimento dos trabalhos. Clemente Tanajura complementa dizendo que o EnKF dever\u00e1 fazer parte desse planejamento, mas que ser\u00e1 necess\u00e1rio contabilizar de forma criteriosa o seu custo computacional.</p> <p>Luiz Sapucci comenta tamb\u00e9m sobre um plano que a DIMNT tem para implementar um sistema de gest\u00e3o de atividades. Cita que o planejamento das atividades do grupo j\u00e1 dever\u00e1 ser compat\u00edvel com este sistema. </p>"},{"location":"ata_ad_26_janeiro_2023/#pauta-3-status-da-operacionalizacao-da-assimilacao-de-dados-atmosfericos-no-cptec","title":"Pauta 3 - Status da operacionaliza\u00e7\u00e3o da assimila\u00e7\u00e3o de dados atmosf\u00e9ricos no CPTEC","text":"<p>Luiz Sapucci convida o Jo\u00e3o Gerd para fazer um relato sobre as atividades relacionadas com a implementa\u00e7\u00e3o operacional do SMNA no CPTEC. Jo\u00e3o Gerd comenta sobre o problema de utiliza\u00e7\u00e3o dos dados a serem assimilados no ambiente operacional. Segundo ele, a vers\u00e3o do SMNA entregue para a DIPTC n\u00e3o utilizava os dados operacionais, mas uma solu\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi viabilizada pelo grupo de assimila\u00e7\u00e3o de dados e pr\u00e9-processamento. Cita como principal problema do processo, a morosidade da DIPTC para consolidar a vers\u00e3o entregue no ambiente operacional. Comenta que j\u00e1 foi realizado um ciclo completo de assimila\u00e7\u00e3o de dados no ambiente, mas que esse ciclo ainda n\u00e3o entrou na rotina de realiza\u00e7\u00e3o dos modelos e sistemas operacionais do centro. Luiz Sapucci comenta tamb\u00e9m sobre a demora por parte daquela divis\u00e3o na assinatura do documento de comprometimento de implementa\u00e7\u00e3o operacional da assimila\u00e7\u00e3o de dados. Como justificativa, a DIPTC reportou que o documento n\u00e3o reflete as suas pr\u00f3prias necessidades, embora sejam eles pr\u00f3prios um dos autores. Apesar dos problemas recorrentes, Luiz Sapucci conclui que o importante \u00e9 que esse processo est\u00e1 em andamento. De forma realista, Jo\u00e3o Gerd comenta que a sua expectativa \u00e9 a de que a vers\u00e3o operacional do SMNA (i.e., o SMNA realizado de forma rotineira no ambiente operacional), dever\u00e1 ficar pronta em mar\u00e7o de 2023.</p>"},{"location":"ata_ad_26_janeiro_2023/#pauta-4-relatorio-dignostico-do-smna-v231-pre-operacional","title":"Pauta 4 - Relat\u00f3rio dign\u00f3stico do SMNA V2.3.1 (pr\u00e9-operacional)","text":"<p>Luiz Sapucci comenta sobre o relat\u00f3rio da vers\u00e3o V2.3.1 do SMNA com os diagn\u00f3sticos dos desenvolvimentos realizados. Cita as diferentes componentes envolvidas na avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, entre elas, o desenvolvimento da matriz de covari\u00e2ncias dos erros de previs\u00e3o, a minimiza\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o custo variacional, a assimila\u00e7\u00e3o dos dados de radi\u00e2ncias e a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho do modelo BAM nas previs\u00f5es a partir das an\u00e1lises do sistema GSI. </p> <p>Sobre o desenvolvimento da matriz de covari\u00e2ncias dos erros de previs\u00e3o do modelo, Carlos Bastarz comenta sobre os desenvolvimentos realizados. Cita que a matriz que est\u00e1 apresentada no relat\u00f3rio, j\u00e1 considera as previs\u00f5es do modelo BAM em coordenada h\u00edbrida. Explica para os colegas que \u00e9 utilizado o m\u00e9todo National Modeling Center (NMC), que utiliza pares de previs\u00f5es de 24 e 48 horas do modelo. Para isto, foram utilizados 352 pares de previs\u00f5es do modelo BAM V2.1.1, realizado para o ano de 2019. Acrescenta que h\u00e1 um software desenvolvido pelo grupo para fazer a valida\u00e7\u00e3o da matriz calculada (GSIBerror) e que as compara\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas utilizando-se uma matriz de refer\u00eancia fornecida pelo Developmental Testbed Center (DTC). Cita que a matriz calculada, assim como outras vers\u00f5es baseadas no modelo BAM em coordenada sigma, apresenta problemas na representa\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis conte\u00fado de \u00e1gua l\u00edquida e oz\u00f4nio. Para contornar este problema, as quantidades referentes ao desvio-padr\u00e3o e comprimentos de escala horizontal e vertical, s\u00e3o copiados da matriz de refer\u00eancia. Finaliza dizendo que a vers\u00e3o do SMNA que est\u00e1 sendo operacionalizada, ainda n\u00e3o utiliza a matriz calculada devido \u00e0 necessidade de se realizar testes e ajustes. Acrescenta que a matriz atualmente em uso, \u00e9 a matriz fornecida pelo DTC.</p>"},{"location":"ata_ad_26_janeiro_2023/#pauta-5-macrogrupo-de-dados-de-satelite-para-modelagem","title":"Pauta 5 - Macrogrupo de dados de sat\u00e9lite para modelagem","text":"<p>Luiz Sapucci convida Renato Galante para comentar sobre as propostas do macrogrupo de dados de sat\u00e9lites para a modelagem. Renato Galante cita que h\u00e1 atividades em andamento relacionadas com o uso dos sistemas de rastreamento dos sat\u00e9lites de \u00f3rbita baixa, os quais se tem interesse para coletar dados e prepar\u00e1-los para a assimila\u00e7\u00e3o. Luiz Sapucci agradece e comenta que alguns itens que ficaram para serem discutidos sobre a colabora\u00e7\u00e3o com a Divis\u00e3o de Sat\u00e9lites e Sistemas Meteorol\u00f3gicos (DISSM), ser\u00e3o retomados este ano. </p>"},{"location":"ata_ad_26_janeiro_2023/#pauta-6-status-da-implementacao-da-assimilacao-de-dados-oceanica-na-egeon","title":"Pauta 6 - Status da implementa\u00e7\u00e3o da assimila\u00e7\u00e3o de dados oce\u00e2nica na Egeon","text":"<p>Luiz Sapucci comenta sobre o status de utiliza\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas operacionais de pesquisa e opera\u00e7\u00e3o do CPTEC, principalmente sobre a situa\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas XC50 e Egeon. Dentro deste assunto, Luiz Sapucci convida os novos membros Clemente Tanajura e Felipe Costa para comentarem sobre os desafios e os desenvolvimentos realizados no \u00e2mbito da implementa\u00e7\u00e3o do sistema de assimila\u00e7\u00e3o de dados oce\u00e2nicos. </p> <p>Clemente Tanajura comenta que o sistema de assimila\u00e7\u00e3o de dados oce\u00e2nicos com o qual trabalham, o Regional Ocean Data Assimilatiom System (RODAS), \u00e9 capaz de assimilar dados de temperatura da superf\u00edcie do mar. Comenta que, devido \u00e0s limita\u00e7\u00f5es de m\u00e3o de obra, os dados de temperatura da superf\u00edcie do mar assimilados s\u00e3o, de fato, provenientes de uma an\u00e1lise do Operational Sea Surface Temperature and Ice Analysis (OSTIA/MetOffice), ao inv\u00e9s de dados de radi\u00e2ncia como \u00e9 feito em outros grupos como o Global Modeling and Assimilation Office (GMAO/NASA). Comenta que o grupo possui o pr\u00f3prio sistema de controle de qualidade dos dados para perfis verticais de temperatura e salinidade e que tamb\u00e9m conseguem assimilar dados altim\u00e9tricos. O sistema com o qual trabalham \u00e9 capaz tamb\u00e9m de produzir superobs. </p> <p>Sobre os trabalhos com a m\u00e1quina Egeon, comenta que o Felipe Costa tem trabalhado com a implementa\u00e7\u00e3o dos softwares na m\u00e1quina e que j\u00e1 conseguiu compilar o sistema RODAS. Felipe Costa comenta que j\u00e1 conseguiram compilar o modelo e que j\u00e1 fizeram uma simula\u00e7\u00e3o de 3 anos completa, com o dom\u00ednio sobre o oceano Atl\u00e2ntico inteiro. Cita que a assimila\u00e7\u00e3o testada do RODAS incluiu apenas os perfis verticais, mas que est\u00e3o encontrando problemas com a reinicializa\u00e7\u00e3o do modelo, que est\u00e1 apresentando instabilidades. Acrescenta que os pr\u00f3ximos passos incluem a compila\u00e7\u00e3o do sistema EnKF para uso em um dom\u00ednio regional. </p> <p>Clemente Tanajura comenta que \u00e9 necess\u00e1rio utilizar como for\u00e7antes as an\u00e1lises e previs\u00f5es produzidas pelo CPTEC (por meio dos modelos Brazilian global Atmospheric Model - BAM e WRF), ao inv\u00e9s das rean\u00e1lises (do  Climate Forecast System Reanalysis - CFSR) que est\u00e3o utilizando atualmente. Isto \u00e9 importante para dar um primeiro passo no sentido de se acoplar os dois sistemas de modelagem e assimila\u00e7\u00e3o de dados (atmosf\u00e9rico e oce\u00e2nico). Complementa dizendo que est\u00e1 confiante e que at\u00e9 o final do ano haver\u00e1 muitos frutos a serem colhidos. </p> <p>Luiz Sapucci agradece a contribui\u00e7\u00e3o do Clemente Tanajura e do Felipe Costa e comenta sobre a import\u00e2ncia da intera\u00e7\u00e3o deles com o grupo de pr\u00e9-processamento liderado pelo Eduardo Barbosa. Comenta que esse grupo dever\u00e1 ser capaz de receber, processar e fornecer os dados de observa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rios para o funcionamento do RODAS. </p> <p>Clemente Tanajura cita outros desafios para a assimila\u00e7\u00e3o de dados oce\u00e2nicos, como o gelo marinho, al\u00e9m da atualiza\u00e7\u00e3o do modelo para o Modular Ocean Model 6 (MOM6) dentro do RODAS utilizando o EnOI. Cita que esta \u00e9 uma alternativa para a comunidade de usu\u00e1rios do Regional Ocean Modeling System (ROMS) com o 4DVar, devido ao seu elevado custo computacional. Apesar disso, tem conhecimento sobre os planos com o Joint Effort for Data assimilation Integration (JEDI) e o Model for Ocean-laNd-Atmosphere PredictioN (MONAN) e que esse sistema tamb\u00e9m est\u00e1 sendo levado em considera\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"ata_ad_26_janeiro_2023/#pauta-7-assimilacao-de-dados-utilizando-inteligencia-artificial","title":"Pauta 7 - Assimila\u00e7\u00e3o de dados utilizando Intelig\u00eancia Artificial","text":"<p>Luiz Sapucci convida o pesquisador Haroldo Fraga para comentar sobre os avan\u00e7os realizados no tema de assimila\u00e7\u00e3o de dados utilizando Intelig\u00eancia Artificial. Luiz Sapucci comenta sobre a import\u00e2ncia dessa atividade no contexto dos desenvolvimentos realizados pelo grupo e sobre a import\u00e2ncia de sempre haver um representante desse tema nas reuni\u00f5es.</p> <p>Haroldo Fraga inicia a sua fala comentando sobre o avan\u00e7o da habilidade de previs\u00e3o dos modelos num\u00e9ricos e a sua rela\u00e7\u00e3o com o aumento significativo de dados dispon\u00edveis para assimila\u00e7\u00e3o. Essa \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o conhecida e demonstra a import\u00e2ncia da assimila\u00e7\u00e3o de dados na melhoria da qualidade das previs\u00f5es dos modelos, sobretudo, sobre o Hemisf\u00e9rio Sul. Haroldo Fraga realiza uma breve revis\u00e3o do assunto que motiva as suas pesquisas mais recentes at\u00e9 chegar nos desenvolvimentos atuais sobre Intelig\u00eancia Artificial.</p> <p>Devido ao tempo limite da chamada do Google Meet, a reuni\u00e3o foi encerrada automaticamente. Com isso, dever\u00e1 ser marcada uma nova reuni\u00e3o para que o Haroldo Fraga possa dar as suas contribui\u00e7\u00f5es sobre o assunto.  </p>"},{"location":"ata_ad_26_janeiro_2023/#acoes-para-a-proxima-reuniao","title":"A\u00e7\u00f5es Para a Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ol> <li>DAS-DIMNT: reiniciar as reuni\u00f5es semanais do DAS-DIMNT e tratar dos pontos destacados e discutidos no inicio da reuni\u00e3o e reportar na pr\u00f3xima reuni\u00e3o mensal do DAS-INPE;</li> <li>Luiz Sapucci: incluir o Felipe Costa na reuni\u00e3o semanal do DAS-DIMNT;</li> <li>Luiz Sapucci: enviar para todos a vers\u00e3o do roadmap da assimila\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica em 2023 para colher contribui\u00e7\u00f5es e posteriormente enviar para a chefia da DIMNT;</li> <li>Jo\u00e3o Gerd e Clemente Tanajura: preparar um roadmap da assimila\u00e7\u00e3o de superf\u00edcie para 2023 e enviar para a aprecia\u00e7\u00e3o de todos;</li> <li>Grupo DAS-INPE e Luiz Sapucci: dar andamento ao relat\u00f3rio da vers\u00e3o SMNA 2.3.1, com expectativa de se ter uma vers\u00e3o 80% finalizada no final de fevereiro;</li> <li>Eduardo Barbosa, Sergio Ferreira e Jo\u00e3o Gerd: reiniciar as conversas visando a elabora\u00e7\u00e3o de um plano de trabalho para a implementa\u00e7\u00e3o do controle de qualidade dos dados recebidos no CPTEC;</li> <li>Luiz Sapucci e Grupo DAS-DISSM: retomar o documento sobre o macrogrupo de dados de sat\u00e9lites para a assimila\u00e7\u00e3o e encaminhar para aprova\u00e7\u00e3o;</li> <li>Felipe Costa e Clemente Tanajura: avan\u00e7ar com a implementa\u00e7\u00e3o na Egeon da assimila\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica usando o RODAS e reportar o status na pr\u00f3xima reuni\u00e3o;</li> <li>Felipe Costa, Clemente Tanajura e Eduardo Barbosa: iniciar as conversas sobre o fluxo de dados requeridos pelo RODAS a ser avaliado a disponibilidade no pr\u00e9-processamento do CPTEC e tratar de sua adequa\u00e7\u00e3o;</li> <li>Haroldo Fraga e Luiz Sapucci: marcar uma reuni\u00e3o especifica para tratar da assimila\u00e7\u00e3o global usando redes neurais para divulgar o andamento dos trabalhos nesse grupo;</li> <li>Carlos Bastarz e Luiz Sapucci: preparar a mem\u00f3ria dessa reuni\u00e3o e disponibiliz\u00e1-la no git do DAS-MONAN.</li> </ol>"},{"location":"ata_ad_27_outubro_2022/","title":"27 de Outubro de 2022","text":""},{"location":"ata_ad_27_outubro_2022/#27-de-outubro-de-2022","title":"27 de Outubro de 2022","text":""},{"location":"ata_ad_27_outubro_2022/#ata-0032022-revisao-000","title":"ATA 003/2022 - Revis\u00e3o 000","text":"Informa\u00e7\u00f5es Ata da Reuni\u00e3o do Grupo de Desenvolvimento em Assimila\u00e7\u00e3o de Dados da DIMNTHist\u00f3rico de Revis\u00f5esParticipa\u00e7\u00f5esRegistro <ul> <li>Preparado por:</li> <li>27 de Novembro de 2022</li> </ul> <p>Coordena\u00e7\u00e3o: Luiz Fernando Sapucci</p> REVIS\u00c3O DATA DA REVIS\u00c3O ALTERA\u00c7\u00d5ES R000 27/11/2022 <ul> <li> Vers\u00e3o inicial </li></ul> <ul> <li>INPE: </li> <li>Carlos Frederico Bastarz</li> <li>Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos</li> <li>Luiz Fernando Sapucci</li> <li>Jos\u00e9 An\u00f4nio Arav\u00e9quia</li> </ul> <p>Local, Data e Hora</p> <ul> <li>Plataforma Google Meet</li> <li>27 de Outubro de 2022, das 14:00 horas \u00e0s 15:00 horas</li> </ul> <p>Aten\u00e7\u00e3o</p> <p>Ata n\u00e3o registrada.</p>"},{"location":"ata_ad_29_setembro_2022/","title":"29 de Setembro de 2022","text":""},{"location":"ata_ad_29_setembro_2022/#29-de-setembro-de-2022","title":"29 de Setembro de 2022","text":""},{"location":"ata_ad_29_setembro_2022/#ata-0022022-revisao-002","title":"ATA 002/2022 - Revis\u00e3o 002","text":"Informa\u00e7\u00f5es Ata da Reuni\u00e3o do Grupo de Desenvolvimento em Assimila\u00e7\u00e3o de Dados para o MONANHist\u00f3rico de Revis\u00f5esParticipa\u00e7\u00f5esRegistro <ul> <li>Preparado por: Carlos Frederico Bastarz</li> <li>29 de Setembro de 2022</li> </ul> <p>Coordena\u00e7\u00e3o: Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos e Luiz Fernando Sapucci</p> REVIS\u00c3O DATA DA REVIS\u00c3O ALTERA\u00c7\u00d5ES R000 29/09/2022 <ul> <li> Vers\u00e3o inicial </li> </ul> R001 01/10/2022 <ul> <li> Revis\u00e3o do texto e inclus\u00e3o de links </li> </ul> R002 31/01/2023 <ul> <li> Pequenos ajustes de normaliza\u00e7\u00e3o </li> </ul> <ul> <li>INPE: </li> <li>Carlos Frederico Bastarz</li> <li>Dirceu Luis Herdies</li> <li>\u00c9der Paulo Vendrasco</li> <li>Eduardo Barbosa</li> <li>Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos</li> <li>Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Arav\u00e9quia</li> <li>Kleber Naccarato</li> <li>Luciana Mira</li> <li>Luiz Fernando Sapucci</li> <li>Liviany Viana</li> <li>Nat\u00e1lia Rudorff</li> <li>Renato Galante Negri</li> <li>Sergio Henrique Ferreira</li> </ul> <p>Local, Data e Hora</p> <ul> <li>Plataforma Google Meet</li> <li>29 de Setembro de 2022, das 15:30 horas \u00e0s 16:30 horas</li> </ul>"},{"location":"ata_ad_29_setembro_2022/#abertura","title":"Abertura","text":"<p>Luiz Sapucci inicia a reuni\u00e3o citando os assuntos a serem tratados durante a reuni\u00e3o, citando a inclus\u00e3o de novos membros, o status da assimila\u00e7\u00e3o no Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN (MONAN), as atividades do grupo de pr\u00e9-processamento, atividades de assimila\u00e7\u00e3o com m\u00e9todos n\u00e3o convencionais, as contribui\u00e7\u00f5es da Divis\u00e3o de Sat\u00e9lites e Sistemas Meteorol\u00f3gicos (DISSM) e o workshop da assimila\u00e7\u00e3o.</p> <p>Luiz Sapucci pergunta se algu\u00e9m gostaria de incluir mais algum item. Aprovada a pauta, Luiz Sapucci prossegue para a pauta 1, com a apresenta\u00e7\u00e3o do novo membro, o pesquisador Kleber Naccarato da DISSM.</p>"},{"location":"ata_ad_29_setembro_2022/#pauta-1-inclusao-de-novos-membros","title":"Pauta 1 - Inclus\u00e3o de novos membros","text":"<p>Kleber Naccarato inicia a sua fala e agradece a oportunidade. Faz um breve relato sobre a sua trajet\u00f3ria, cita que entrou no INPE em 2013 ainda no antigo Centro de Ci\u00eancias do Sistema Terrestre (CCST) e que a sua expertise sempre foi a f\u00edsica de raios. Seu interesse est\u00e1 nas t\u00e9cnicas de observa\u00e7\u00e3o  e monitoramento de raios. Comenta que os estudos est\u00e3o, em boa parte, relacionados com a climatologia dos raios, mas que atualmente tem crescido o interesse no estudo e na detec\u00e7\u00e3o de raios a partir e nano-sat\u00e9lites. Em rela\u00e7\u00e3o ao MONAN, comenta que h\u00e1 o interesse de se utilizar os dados de observa\u00e7\u00e3o de raios para a assimila\u00e7\u00e3o, na transforma\u00e7\u00e3o dos dados de raio em par\u00e2metros que podem ser utilizados para a corre\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros espec\u00edficos do modelo. Acrescenta que este procedimento tem potencial para melhorar a representa\u00e7\u00e3o da convec\u00e7\u00e3o, da chuva e outros par\u00e2metros do modelo.</p> <p>Luiz Sapucci agradece as contribui\u00e7\u00f5es do Kleber Naccarato. Comenta que a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 importante, mas que ainda est\u00e1 longe de se chegar ao ponto em que as observa\u00e7\u00f5es de raios possam ser utilizadas na assimila\u00e7\u00e3o, mas que haver\u00e1 um momento certo para o desenvolvimento das linhas de trabalho para essa \u00e1rea. Luiz Sapucci complementa dizendo que a atitude e o interesse do Kleber Naccaratos\u00e3o bastante entusiasmantes. </p>"},{"location":"ata_ad_29_setembro_2022/#pauta-2-status-da-assimilacao-no-monan","title":"Pauta 2 - Status da assimila\u00e7\u00e3o no MONAN","text":"<p>Luiz Sapucci cita que, em rela\u00e7\u00e3o ao status da assimila\u00e7\u00e3o para o MONAN, a primeira tarefa \u00e9 colocar o modelo Brazilian Atmospheric Model (BAM) e o sistema Gridpoint Statistical Interpolation (GSI) operacionais no CPTEC e, a segunda, \u00e9 a atualiza\u00e7\u00e3o do RoadMap das vers\u00f5es do MONAN com a assimila\u00e7\u00e3o, de qual ser\u00e1 a sequ\u00eancia de desenvolvimentos entre a vers\u00e3o a ser operacionalizada da assimila\u00e7\u00e3o de dados do CPTEC (i.e., o Sistema de Modelagem Num\u00e9rica e Assimila\u00e7\u00e3o (SNMA), composto pelo BAM e GSI) e a primeira vers\u00e3o de assimila\u00e7\u00e3o de dados do MONAN). A terceira a\u00e7\u00e3o, \u00e9 a valida\u00e7\u00e3o do experimento 18 da assimila\u00e7\u00e3o de dados (i.e., um dos \u00faltimos experimentos realizados pelo grupo de assimila\u00e7\u00e3o de dados do CPTEC, envolvendo a su\u00edte SMNA), como avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. Estes s\u00e3o os 3 pontos a serem tratados pelo grupo de assimila\u00e7\u00e3o de dados para o pr\u00f3ximo m\u00eas.</p>"},{"location":"ata_ad_29_setembro_2022/#pauta-3-atividades-de-pre-processamento","title":"Pauta 3 - Atividades de pr\u00e9-processamento","text":"<p>Seguindo a pauta, Luiz Sapucci comenta que o Eduardo Barbosa dever\u00e1 relatar as atividades e os avan\u00e7os das atividades do pr\u00e9-processamento (observa\u00e7\u00f5es).</p> <p>Eduardo Barbosa cita, dentre as atividades realizadas, a configura\u00e7\u00e3o dos novos receptores de dados, a migra\u00e7\u00e3o da recep\u00e7\u00e3o de dados de radar para serem recebidos pela Divis\u00e3o de Tempo e Clima (DIPTC) e algumas manuten\u00e7\u00f5es de scripts de triagem para a separa\u00e7\u00e3o de dados. Cita que foram detectadas algumas inconsist\u00eancias e que estas est\u00e3o sendo tratadas. </p> <p>Luiz Sapucci agradece as contribui\u00e7\u00f5es do Eduardo Barbosa e comenta que no workshop da assimila\u00e7\u00e3o de dados, a ser realizado na a pr\u00f3xima semana, ser\u00e1 uma boa oportunidade de conversar sobre esse assunto. Comenta que \u00e9 importante que os grupos possam dominar todos os processos envolvidos, frente a import\u00e2ncia deles ao INPE e ao MONAN.</p>"},{"location":"ata_ad_29_setembro_2022/#pauta-4-atividades-de-assimilacao-com-metodos-nao-convencionais","title":"Pauta 4 - Atividades de assimila\u00e7\u00e3o com m\u00e9todos n\u00e3o-convencionais","text":"<p>Prosseguindo, Luiz Sapucci avan\u00e7\u00e1 para a pr\u00f3xima pauta com a apresenta\u00e7\u00e3o do Haroldo Fraga, que n\u00e3o p\u00f4de comparecer \u00e0 reuni\u00e3o. Luiz Sapucci informa que o grupo do Haroldo Fraga tem reuni\u00f5es semanais com o pessoal do modelo global BAM e que esse \u00e9 o tema que ele apresentaria. Luiz Sapucci comenta que se houver alguma demanda que esse grupo deve ajudar, ent\u00e3o eles dever\u00e3o trazer para a discuss\u00e3o na reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"ata_ad_29_setembro_2022/#pauta-5-contribuicoes-da-dissm","title":"Pauta 5 - Contribui\u00e7\u00f5es da DISSM","text":"<p>Luiz Sapucci convida Renato Galante para fazer o seu relato sobre as atividades da DISSM no \u00e2mbito da assimila\u00e7\u00e3o de dados para o MONAN.</p> <p>Renato Galante comenta sobre algumas novidades, que envolvem uma for\u00e7a tarefa junto com o Saulo Freitas, onde foram indicados o Thiago Biscaro e o Rog\u00e9rio Batista. Na lista, comenta que ele a Izabelly Costa e outros colaboradores devem revisar os dados do banco de dados para identificar o que est\u00e1 faltando. Tamb\u00e9m, cita sobre as instabilidades da antena da Direct Broadcast Network (DBNET), situada em Cuiab\u00e1/MT. Comenta que h\u00e1 v\u00e1rias pessoas envolvidas nas demandas e que as a\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo tomadas para que seja poss\u00edvel termos a vers\u00e3o operacional do BAM com a assimila\u00e7\u00e3o de dados.</p> <p>Luiz Sapucci comaneta, sobre a DBNET, que a assimila\u00e7\u00e3o ajudar\u00e1 nesse tema porque trata-se dos dados provenientes de uma antena que est\u00e1 com problemas e que isso deve ser devidamente tratado para a sua resolu\u00e7\u00e3o. Comenta que participou da reuni\u00e3o da World Meteorological Organization (WMO), que contou tamb\u00e9m com a participa\u00e7\u00e3o do Diego Souza da DISSM, e que ficou clara a import\u00e2ncia da DISSM e que isso deve ser preservado. </p> <p>Renato Galante acrescenta que, com a demanda pelo dado, consequentemente haver\u00e1 a inten\u00e7\u00e3o de se consertar a antena para a recep\u00e7\u00e3o e uso dessess dados. Luiz Sapucci acrescenta que \u00e9 necess\u00e1rio fazer as ocorr\u00eancias e reportar os problemas para que eles sejam evidenciados e devidamente tratados. </p>"},{"location":"ata_ad_29_setembro_2022/#pauta-6-workshop-da-assimilacao-de-dados","title":"Pauta 6 - Workshop da assimila\u00e7\u00e3o de dados","text":"<p>Luiz Sapucci, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pauta do workshop da assimila\u00e7\u00e3o de dados a ser realizado nos dias 6 e 7 de Outubro de 2022, comenta sobre ajustes na programa\u00e7\u00e3o. Cita que uma das mudan\u00e7as \u00e9 a altera\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio da apresenta\u00e7\u00e3o do Kleber Naccarato. Kleber Naccarato comenta sobre a quantidade de atividades desenvolvidas dentro da assimila\u00e7\u00e3o e que \u00e9 importante a grava\u00e7\u00e3o do workshop para que ele possa se inteirar sobre essas atividades. Luiz Sapucci cita a inclus\u00e3o da Fl\u00e1via Pinheiro da Marinha do Brasil (MB) na mesa redonda. Cita que a Brunna Romero da MB tamb\u00e9m participar\u00e1, mas como ouvinte. Luiz Sapucci comenta sobre as especialidades delas, que s\u00e3o os sensores a bordo de navios e que a colabora\u00e7\u00e3o com elas est\u00e1 nessa vertente da assimila\u00e7\u00e3o de dados desenvolvida no CPTEC. Comenta que ser\u00e1 feito um convite para que elas possam apresentar tamb\u00e9m os resultados das suas atividades e intera\u00e7\u00e3o entre a MB e o CPTEC. Acrescenta que o Luciano Pezzi n\u00e3o poder\u00e1 participar da mesa redonda com o Clemente Tanajura e que o Ronald Buss ser\u00e1 convidado para o seu lugar. </p>"},{"location":"ata_ad_29_setembro_2022/#pauta-7-outros-assuntos","title":"Pauta 7 - Outros assuntos","text":"<p>Outro item, \u00e9 sobre a cria\u00e7\u00e3o de um reposit\u00f3rio para o armazenamento das apresenta\u00e7\u00f5es do workshop (vide a se\u00e7\u00e3o de anexos). Luiz Sapucci comenta que \u00e9 necess\u00e1rio criar uma lista dos apresentadores para que eles possam adicionar as suas apresenta\u00e7\u00f5es e os demais para apenas visualiza\u00e7\u00e3o. Cita sobre o template das apresenta\u00e7\u00f5es do workshop que est\u00e1 dispon\u00edvel para uso. Convida a todos para disponibilizarem as suas apresenta\u00e7\u00f5es. Conclui dizendo que isso facilita a prepara\u00e7\u00e3o dos documentos entre os participantes, de forma a evitar informa\u00e7\u00f5es redundantes.</p>"},{"location":"ata_ad_29_setembro_2022/#acoes-para-a-proxima-reuniao","title":"A\u00e7\u00f5es Para a Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ol> <li>Luiz Sapucci: Enviar por email o endere\u00e7o do reposit\u00f3rio para todos do DAS-MONAN contendo o template, o objetivo do reposit\u00f3rio \u00e9 que todos os apresentadores antecipadamente conhecam o que os demais colegas v\u00e3o apresentar.</li> <li>Luiz Sapucci: Organizar junto a secretaria da DIMNT o procedimento adequado para a inclus\u00e3o de cobaboradores do grupo DAS-MONAN. Nessa oportunidade iremos proceder a inclus\u00e3o do Kleber P. Naccarato e Aurelienne Aparecida Souza Jorge do pr\u00e9.</li> <li>Eduardo Barbosa: Enviar o template por email e colocar no repositorio das apresenta\u00e7\u00f5es do workshop DAS-MONAN</li> <li>Jo\u00e3o Gerd: Avan\u00e7ar com o Alex e demais membros do comit\u00ea de pr\u00e9 opera\u00e7\u00e3o da assimila\u00e7\u00e3o e nos reportar os avan\u00e7os na pr\u00f3xima reuni\u00e3o.</li> <li>Carlos Bastarz: Escrever a ata da reuni\u00e3o no GitHub do MONAN com a lista de a\u00e7\u00f5es para o pr\u00f3ximo m\u00eas.</li> <li>Jo\u00e3o Gerd e Jos\u00e9 Aravequia: Avan\u00e7ar com a vers\u00e3o do GSI no BAM-HIB na EGEON usando INTEL e GNU e reportar os andamento dessa atividade; </li> <li>Haroldo Fraga: Avan\u00e7ar com a Assimila\u00e7\u00e3o de dados usando redes neurais Global como o modelo do CPTEC e reportar o reportar os andamento dessa atividade; </li> <li>Eduardo Barbosa: Avan\u00e7ar com a amplia\u00e7\u00e3o da triagem de novos dados para a assimila\u00e7\u00e3o e reportar os andamento dessa atividade; </li> <li>Renato Galante: Avan\u00e7ar na recep\u00e7\u00e3o/tratamento/avalia\u00e7\u00e3o de dados de sat\u00e9lites para a assimila\u00e7\u00e3o no BAM-HIB-GSI e reportar os andamento dessa atividade;</li> <li>Luiz Sapucci: Tratar com o pessoal da marinha a possibilidade da Comandante Flavia e Tenente Brunna Romero participar da nossa pr\u00f3xima reuni\u00e3o e apresentarem seus trabalhos sobre o tema assimila\u00e7\u00e3o de dados;</li> <li>Luiz Sapucci: Compilar os arranjos mais importantes obtidos nos resultados do Workshop e apresentar para discuss\u00e3o no grupo DAS-MONAN;</li> <li>Haroldo Fraga: Avan\u00e7ar com a Assimila\u00e7\u00e3o de dados usando redes neurais Global como o modelo do CPTEC e reportar o reportar os andamento dessa atividade; </li> <li>Luiz Sapucci: atualizar o RoadMAp da assimila\u00e7\u00e3o pr\u00e9 operacional com as novas vers\u00f5es e um novo cronograma de entrega para 2023;</li> <li>Todos: Iniciar uma vers\u00e3o draft da avalia\u00e7\u00e3o diagnostica da assimila\u00e7\u00e3o de dados do sistema SMNA (BAM-HIB-GSI) experimento 18 para servir de relat\u00f3rio t\u00e9cnico da vers\u00e3o inicial pr\u00e9 operacional.  </li> </ol> Anexos <ul> <li>Reposit\u00f3rio das Apresenta\u00e7\u00f5es do Workshop da Assimila\u00e7\u00e3o de Dados</li> <li>Template para as Apresenta\u00e7\u00f5es do Workshop da Assimila\u00e7\u00e3o de Dados</li> </ul>"},{"location":"ata_workshop_6_7_setembro_2022/","title":"Workshop 2022","text":""},{"location":"ata_workshop_6_7_setembro_2022/#06-e-07-de-outubro-de-2022","title":"06 e 07 de Outubro de 2022","text":""},{"location":"ata_workshop_6_7_setembro_2022/#ata-0032022-revisao-003","title":"ATA 003/2022 - Revis\u00e3o 003","text":"Informa\u00e7\u00f5es Ata do I Workshop do Grupo de Desenvolvimento em Assimila\u00e7\u00e3o de Dados para o MONANHist\u00f3rico de Revis\u00f5esParticipa\u00e7\u00f5esRegistro <ul> <li>Preparado por: Carlos Frederico Bastarz, Liviany Pereira Viana e Luiz Fernando Sapucci</li> <li>06 e 07 de Outubro de 2022</li> </ul> <p>Coordena\u00e7\u00e3o: Luiz Fernando Sapucci</p> REVIS\u00c3O DATA DA REVIS\u00c3O ALTERA\u00c7\u00d5ES R000 07/10/2022 <ul> <li> Vers\u00e3o inicial </li> </ul> R001 10/10/2022 <ul> <li> Contribui\u00e7\u00f5es de Luiz Fernando Sapucci e Liviany Pereira Viana </li> </ul> R002 11/10/2022 <ul> <li> Revis\u00e3o Geral </li> </ul> R003 17/10/2022 <ul> <li> Revis\u00e3o Geral </li> </ul> <ul> <li> <p>INPE: </p> <ul> <li>Antonio Ocimar Manzi</li> <li>Carlos Frederico Bastarz</li> <li>Dirceu Luis Herdies</li> <li>\u00c9der Paulo Vendrasco</li> <li>Eduardo Batista de Moraes Barbosa</li> <li>Haroldo Fraga de Campos Velho</li> <li>Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos</li> <li>Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Arav\u00e9quia</li> <li>Kleber Pinheiro Naccarato </li> <li>Luciana Maria de Castro Mira</li> <li>Luciano Ponzi Pezzi</li> <li>Luiz Fernando Sapucci</li> <li>Liviany Pereira Viana</li> <li>Nat\u00e1lia Rudorff Oliveira</li> <li>Paulo Yoshio Kubota</li> <li>Renato Galante Negri</li> <li>Sergio Henrique Soares Ferreira</li> </ul> </li> <li> <p>UFBA: </p> <ul> <li>Clemente Augusto Souza Tanajura</li> </ul> </li> <li> <p>UFPel: </p> <ul> <li>Fabr\u00edcio Pereira H\u00e4rter</li> </ul> </li> <li> <p>USP:</p> <ul> <li>C\u00e9sar Magno Leite de Oliveira J\u00fanior</li> </ul> </li> <li> <p>NCAR:</p> <ul> <li>Ivette Hern\u00e1ndez Ba\u00f1os </li> </ul> </li> </ul> <p>Local, Data e Hora</p> <ul> <li>Audit\u00f3rio do CPTEC        </li> <li>Plataforma Cisco Webex</li> <li>06 de Outubro de 2022, das 08:30 horas \u00e0s 17:30 horas</li> <li>07 de Outubro de 2022, das 08:30 horas \u00e0s 13:30 horas</li> </ul> <p>Playlist e Reposit\u00f3rio das Apresenta\u00e7\u00f5es</p> <p>Acesse a playlist no YouTube  e o conte\u00fado das apresenta\u00e7\u00f5es no Google Drive .</p>"},{"location":"ata_workshop_6_7_setembro_2022/#workshop","title":"Workshop","text":"<p>Workshop Interno da DIMNT: \"Assimila\u00e7\u00e3o de Dados nas componentes do sistema Terrestre: status e perspectivas futuras no contexto do MONAN\"</p>"},{"location":"ata_workshop_6_7_setembro_2022/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo do workshop \u00e9 discutir internamente \u00e0 Divis\u00e3o de Modelagem Num\u00e9rica do Sistema Terrestre (DIMNT) os conhecimentos primordiais sobre a assimila\u00e7\u00e3o de dados nas diversas componentes do sistema terrestre no contexto do programa Model for Ocean-laNd-Atmosphere PredictioN (MONAN). Assim, como nos demais workshops realizados recentemente na DIMNT, a \u00eanfase \u00e9 fazer um balan\u00e7o dos projetos conclu\u00eddos e em andamento sobre as atividades realizadas nessa \u00e1rea no Centro de Previs\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos (CPTEC), bem como da expertise dos membros desse macrogrupo para, baseado nelas, avaliar as perspectivas futuras de curto e longo prazos para o desenvolvimento do MONAN. Para atingir esse objetivo, mas evitando o esgotamento dos temas tratados devido \u00e0 sua complexidade, detalhamento matem\u00e1tico e particulares que envolvem as componentes de um modelo do sistema terrestre, as apresenta\u00e7\u00f5es foram programadas para serem curtas, objetivas e focadas nos desafios a serem enfrentados. Todos os temas tratados dever\u00e3o ser mais bem discutidos em oportunidades futuras na s\u00e9rie de semin\u00e1rios promovidos na DIMNT. Embora esse evento seja interno \u00e0 divis\u00e3o e como a assimila\u00e7\u00e3o de dados transcende as atividades nela desenvolvidas, todos os membros do DAS-MONAN advindos das tr\u00eas divis\u00f5es do CPTEC foram convidados para serem apresentadores no workshop. O evento foi dividido em 3 eixos principais: 1. Assimila\u00e7\u00e3o de dados no sistema terrestre; 2. Expertise dos membros DAS-DIMNT e perspectivas futuras na assimila\u00e7\u00e3o de dados no MONAN; 3. Desafios e oportunidades na assimila\u00e7\u00e3o de dados no MONAN. O workshop busca o interc\u00e2mbio de ideias, sugest\u00f5es e experi\u00eancias sobre algumas quest\u00f5es-chave importantes para o sucesso do programa MONAN, tais como:</p> <ol> <li>Como a assimila\u00e7\u00e3o de dados, componente transversal fundamental do MONAN, pode desenvolver as suas atividades de forma que atenda a todos os requisitos necess\u00e1rios de cada componente?</li> <li>Al\u00e9m da expertise que est\u00e1 hoje dispon\u00edvel no centro, quais s\u00e3o os requisitos adicionais em rela\u00e7\u00e3o a recursos humanos para que a gest\u00e3o de dados, assimila\u00e7\u00e3o de dados e modelagem em todas as componentes do MONAN sejam minimamente atendidas?</li> <li>Qual \u00e9 o m\u00ednimo que podemos nos comprometer em entregar \u00e0 sociedade brasileira e comunidade internacional, de forma perene no que se refere a assimila\u00e7\u00e3o operacional de dados?</li> </ol> Programa\u00e7\u00e3o Dia 6 de Outubro, Manh\u00e3Dia 6 de Outubro, TardeDia 7 de Outubro, Manh\u00e3 <p>Tema: Assimila\u00e7\u00e3o de dados no sistema terrestre</p> <ul> <li>Moderador: Luiz Fernando Sapucci</li> <li>Relator: Carlos Frederico Bastarz</li> </ul> <p>08:30-09:30 Boas-vindas</p> <ul> <li>08:30-08:40 Apresenta\u00e7\u00e3o geral dos objetivos e din\u00e2mica de trabalho do workshop (Luiz Fernando Sapucci)</li> <li>08:40-09:00 Coment\u00e1rios gerais dos dirigentes do INPE sobre a import\u00e2ncia do workshop para o MONAN (Dr. Cl\u00e9zio Marcos de Nardim (Diretor do INPE), Dr. Gilvan Sampaio de Oliveita (CGCT) e Dr. Saulo Ribeiro de Feitas (Programa MONAN);</li> <li>09:00-09:30 Introdu\u00e7\u00e3o a assimila\u00e7\u00e3o de dados: conceitos b\u00e1sicos para um nivelamento m\u00ednimo sobre o tema.</li> </ul> <p>Mesa redonda 1: Assimila\u00e7\u00e3o de dados e a Intera\u00e7\u00e3o entre as divis\u00f5es (Debatedores: Luiz Fernando Sapucci, Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos, Eduardo Batista de Moraes Barbosa)</p> <ul> <li>09:30-09:40 Estrat\u00e9gia de assimila\u00e7\u00e3o de dados atmosf\u00e9ricos em curso (Luiz Fernando Sapucci/Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos)</li> <li>09:40-09:50 Gest\u00e3o de dados na DIPTC para a assimila\u00e7\u00e3o (Eduardo Batista de Moraes Barbosa/Luciana Maria de Castro Mira)</li> <li>PALESTRA CANCELADA 09:50-10:00 Assimila\u00e7\u00e3o de dados na vis\u00e3o da DISSM (Renato Galante Negri/Nat\u00e1lia Rudorff Oliveira)</li> <li>10:00-10:30 Plen\u00e1ria (quest\u00f5es aos debatedores e coment\u00e1rios)</li> <li>10:30-10:40 Intervalo </li> </ul> <p>Mesa redonda 2: Status da assimila\u00e7\u00e3o de dados no sistema terrestre no INPE (Debatedores: Luiz Fernando Sapucci, Enver Manuel Amador Ramirez Gutierrez, Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos, Antonio Ocimar Manzi, Clemente Tanajura)</p> <ul> <li>10:40-11:00 Atmosf\u00e9rico BAM-HIB-GSI (Paulo Yoshio Kubota/Luiz Fernando Sapucci)</li> <li>11:00-11:20 Superf\u00edcie continental (Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos/Antonio Ocimar Manzi)</li> <li>11:20-11:40 Superf\u00edcie oce\u00e2nica (Clemente Augusto Souza Tanajura/Luciano Ponzi Pezzi)</li> <li>11:40-12:10 Plen\u00e1ria (quest\u00f5es aos debatedores e coment\u00e1rios - Quest\u00e3o-chave 1)</li> </ul> <p>Tema: Expertise dos membros DAS-DIMNT e perspectivas futuras na assimila\u00e7\u00e3o de dados no MONAN</p> <ul> <li>Moderador: Carlos Frederico Bastarz</li> <li>Relatora: Liviany Pereira Viana   </li> </ul> <p>14:00-14:10 Abertura e din\u00e2mica dos trabalhos (Carlos Frederico Bastarz)</p> <p>Sess\u00e3o oral 1: Expertise dos membros DAS-DIMNT e colaboradores e as Perspectivas futura no MONAN (parte I)</p> <ul> <li>14:10-14:25 Status da assimila\u00e7\u00e3o de radi\u00e2ncia no INPE (C\u00e9sar Magno Leite de Oliveira J\u00fanior)</li> <li>PALESTRA CANCELADA 14:25-14:40 Modelagem Regional Atmosf\u00e9rica de Alto Impacto e Assimila\u00e7\u00e3o de Dados (Dirceu Luiz Herdies)</li> <li>NOVA 14:25-14:40 Matriz de covari\u00e2ncias dos erros de previs\u00e3o (Carlos Frederico Bastarz)</li> <li>14:40-14:55 Assimila\u00e7\u00e3o de dados de Radar e Descargas El\u00e9tricas (Eder Paulo Vendrasco)</li> <li>14:55-15:10 Algumas linhas de pesquisa associadas a Assimila\u00e7\u00e3o de Dados (Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Arav\u00e9quia)</li> <li>15:10-15:25 Ferramenta de avalia\u00e7\u00e3o de impacto dos dados na PNT (Liviany Pereira Viana)</li> <li>15:25-15:35 Intervalo coffee break </li> </ul> <p>Sess\u00e3o oral 2: Expertise dos membros DAS-DIMNT e colaboradores e as perspectivas futuras no MONAN (parte II)</p> <ul> <li>15:35-15:50 Saberes em Assimila\u00e7\u00e3o de Dados na UFPEL (Fabricio Pereira H\u00e4rter)</li> <li>15:50-16:05 Paraleliza\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de dados Prep-Bufr e controle de qualidade de convencionais (Sergio Henrique Soares Ferreira)</li> <li>16:05-16:20 Inicializa\u00e7\u00e3o dentro da assimila\u00e7\u00e3o de dados (Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Arav\u00e9quia)</li> <li>MOVIDA PARA A MANH\u00c3 DO DIA 07 16:20-16:35 Descargas atmosf\u00e9ricas: perspectivas de aplica\u00e7\u00f5es no MONAN (Kleber Pinheiro Naccarato)</li> <li>16:35-16:50 Assimila\u00e7\u00e3o de dados de r\u00e1dio oculta\u00e7\u00e3o GNSS (Ivette Hern\u00e1ndez Ba\u00f1os/Luiz Fernando Sapucci)</li> <li>ADIANTADA PARA A TARDE DO DIA 06 16:50-17:05 Matriz de covari\u00e2ncias dos erros de previs\u00e3o (Carlos Frederico Bastarz)</li> <li>17:05-17:30 Fechamento com discuss\u00f5es gerais sobre o tema das se\u00e7\u00f5es orais 1 e 2 (Quest\u00e3o-chave 2)</li> </ul> <p>Tema: Desafios/oportunidades na assimila\u00e7\u00e3o de dados no MONAN</p> <ul> <li>Moderador: Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos</li> <li>Relator: Luiz Fernando Sapucci</li> </ul> <p>08:40-08:50 Abertura e din\u00e2mica dos trabalhos (Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos)</p> <p>Sess\u00e3o oral 2: Expertise dos membros DAS-DIMNT e colaboradores e as perspectivas futuras no MONAN (parte III)</p> <ul> <li>NOVA 08:50-09:10 Descargas atmosf\u00e9ricas: perspectivas de aplica\u00e7\u00f5es no MONAN (Kleber Pinheiro Naccarato)</li> </ul> <p>Sess\u00e3o oral 3: Grandes desafios na assimila\u00e7\u00e3o no INPE no contexto do MONAM</p> <ul> <li>09:10-09:30 Sistema JEDI e a assimila\u00e7\u00e3o nas diferentes componentes do MONAN (Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos)</li> <li>09:30-09:50 Assimila\u00e7\u00e3o de dados usando redes neurais (Haroldo Fraga de Campos Velho)</li> <li>09:50-10:10 Assimila\u00e7\u00e3o de dados nas componentes do MONAM fracamente e fortemente acoplada (Luiz Fernando Sapucci)</li> <li>10:10-10:30 Assimila\u00e7\u00e3o h\u00edbrida de dados visando a previs\u00e3o por ensemble (Carlos Frederico Bastarz)</li> <li>10:30-10:50 Intervalo coffee break </li> </ul> <p>Mesa redonda 3: Coopera\u00e7\u00f5es nacionais/internacionais do INPE no tema assimila\u00e7\u00e3o de dados (Debatedores: Haroldo Fraga de Campos Velho, Fabricio Pereira H\u00e4rter, Clemente Augusto Souza Tanajura, Luiz Fernando Sapucci)</p> <ul> <li>10:50-11:00 Potencial da comunidade acad\u00eamica das universidades no desenvolvimento da assimila\u00e7\u00e3o de dados no Brasil (Fabricio Pereira H\u00e4rter)</li> <li>11:00-11:10 Explana\u00e7\u00e3o sobre a participa\u00e7\u00e3o da CGCT em f\u00f3runs internacionais dos centros de PNT, Coopera\u00e7\u00e3o INPE-NOAA e INPE-ECMWF em assimila\u00e7\u00e3o de dados e modelagem (Luiz Fernando Sapucci)</li> <li>11:10-11:40 Plen\u00e1ria (quest\u00f5es aos debatedores e coment\u00e1rios - Quest\u00e3o-chave 3)</li> <li>11:40-12:00 Encerramento do workshop.</li> </ul>"},{"location":"ata_workshop_6_7_setembro_2022/#dia-06-de-outubro-de-2022-manha","title":"Dia 06 de Outubro de 2022 - Manh\u00e3","text":""},{"location":"ata_workshop_6_7_setembro_2022/#abertura-e-comentarios-gerais","title":"Abertura e Coment\u00e1rios Gerais","text":"<p>O workshop DAS-DIMNT, realizado entre os dias 06 e 07 de outubro de 2022, teve in\u00edcio com a fala Luiz Sapucci, que explicou a din\u00e2mica dos trabalhos e os objetivos do workshop. O workshop \u00e9 parte integrante de uma s\u00e9rie de workshops promovidos pela DIMNT, onde os especialistas da divis\u00e3o apresentam os trabalhos desenvolvidos nas componentes do sistema terrestre, de forma a fomentar e potencializar os desenvolvimentos a serem integrados ao MONAN. Sobre o tema assimila\u00e7\u00e3o de dados, Luiz Sapucci cita os trabalhos em desenvolvimento sobre o tema na DIMNT e a forma como eles podem ser aproveitados para o desenvolvimento do MONAN. Cita a import\u00e2ncia do novo modelo para a comunidade cient\u00edfica brasileira e a import\u00e2ncia das suas aplica\u00e7\u00f5es para o benef\u00edcio da sociedade. Em seguida, convida Monica Rocha (vice-diretora do INPE) que representou o diretor nesse evento, em fun\u00e7\u00e3o de sua agenda ter sobrido modifica\u00e7\u00f5es de \u00faltima hora, bem como o Saulo Freitas (coordenador da DIMNT) para os seus coment\u00e1rios iniciais sobre a realiza\u00e7\u00e3o do workshop. Monica Rocha inicia a sua fala cumprimentando os organizadores do workshop, comenta sobre a import\u00e2ncia desse tipo de atividade para o INPE e ressalta a import\u00e2ncia das atividades de modelagem num\u00e9rica para a previs\u00e3o das componentes do sistema terrestre. Saulo Freitas agradece a Monica Rocha, pela representa\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o do INPE e pelos coment\u00e1rios e, em seguida, comenta sobre a import\u00e2ncia do desenvolvimento do MONAN, como novo paradigma de modelagem num\u00e9rica para o sistema terrestre no INPE. Cita a import\u00e2ncia da assimila\u00e7\u00e3o de dados e a os trabalhos que est\u00e3o sendo desenvolvidos na componente atmosf\u00e9rica e que podem ser aproveitados para o desenvolvimento do MONAN.</p> <p>Em seguida, Luiz Sapucci agradece pelos coment\u00e1rios iniciais da Monica Rocha e do Saulo Freitas e convida o Jo\u00e3o Gerd para fazer uma apresenta\u00e7\u00e3o sobre os conceitos b\u00e1sicos da assimila\u00e7\u00e3o de dados. A inten\u00e7\u00e3o desta apresenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 fornecer aos participantes que atuam em \u00e1reas diversas \u00e0 assimila\u00e7\u00e3o de dados, as ideias e conceitos primordiais para o entendimento, a participa\u00e7\u00e3o e o bom aproveitamento do workshop.</p> <p>Jo\u00e3o Gerd apresenta a palestra intitulada \"Introdu\u00e7\u00e3o a assimila\u00e7\u00e3o de dados: conceitos b\u00e1sicos\". Durante a apresenta\u00e7\u00e3o, Jo\u00e3o Gerd introduz o problema da assimila\u00e7\u00e3o de dados de forma did\u00e1tica, apresentando a ideia principal da assimila\u00e7\u00e3o de dados fazendo uma analogia com um motorista guiando um carro: quando o motorista est\u00e1 atento, ele segue o percurso sem grandes desvios; quando ele se distrai ou quando ele est\u00e1 sonolento, ele desvia do percurso principal. Nesse sentido, quando o motorista abre os olhos e presta mais aten\u00e7\u00e3o, ele retoma o percurso. Analogamente, a assimila\u00e7\u00e3o de dados tenta trazer o modelo num\u00e9rico para mais pr\u00f3ximo daquilo que \u00e9 observado (tal como o motorista quando abre os olhos e presta aten\u00e7\u00e3o ao percurso). Ao que se segue, Jo\u00e3o Gerd introduz a equa\u00e7\u00e3o geral da an\u00e1lise e as suas principais componentes, como os vetores de estado do modelo, an\u00e1lise e observa\u00e7\u00e3o, as matrizes de covari\u00e2ncias dos erros de modelagem e observa\u00e7\u00e3o e o operador observa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o apresentados tamb\u00e9m o m\u00e9todo variacional e as t\u00e9cnicas utilizadas para a minimiza\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o custo.</p> <p>Com a finaliza\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o do Jo\u00e3o Gerd, Luiz Sapucci d\u00e1 prosseguimento para as apresenta\u00e7\u00f5es que fomentaram as discuss\u00f5es da primeira mesa redonda do dia.</p>"},{"location":"ata_workshop_6_7_setembro_2022/#mesa-redonda-1-assimilacao-de-dados-e-a-interacao-entre-as-divisoes","title":"Mesa redonda 1: Assimila\u00e7\u00e3o de dados e a Intera\u00e7\u00e3o entre as divis\u00f5es","text":"<p>As apresenta\u00e7\u00f5es e discuss\u00f5es realizadas ao longo desta sess\u00e3o, visam responder \u00e0 seguinte pergunta:</p> <p>Quest\u00e3o-chave 1</p> <p>Como a assimila\u00e7\u00e3o de dados, componente transversal fundamental do MONAN, pode desenvolver as suas atividades de forma que atenda a todos os requisitos necess\u00e1rios de cada componente?</p> <p>A primeira apresenta\u00e7\u00e3o desta sess\u00e3o \u00e9 realizada por Luiz Sapucci sobre o tema \"Estrat\u00e9gia de assimila\u00e7\u00e3o de dados em curso no INPE\". Em sua apresenta\u00e7\u00e3o, Luiz Sapucci faz um retrospecto sobre o desenvolvimento da estrat\u00e9gia proposta para o desenvolvimento da assimila\u00e7\u00e3o de dados atmosf\u00e9ricos na divis\u00e3o e sobre a sua adapta\u00e7\u00e3o para o programa MONAN. Cita informa\u00e7\u00f5es sobre uma metodologia de desenvolvimentos em espiral, em que cada frente de trabalho \u00e9 revisitada \u00e0 medida em que as demais s\u00e3o conclu\u00eddas. Em sua fala, cita a import\u00e2ncia da equipe de pr\u00e9-processamento da Divis\u00e3o de Previs\u00e3o de Tempo e Clima (DIPTC) e dos especialistas em sat\u00e9lites da Divis\u00e3o de Sensores e Sat\u00e9lites Meteorol\u00f3gicos (DISSM) do CPTEC. Sobre as ferramentas de avalia\u00e7\u00e3o, cita os desenvolvimentos dos processos relacionados com a avalia\u00e7\u00e3o da assimila\u00e7\u00e3o de dados e a ferramenta de avalia\u00e7\u00e3o de impacto das observa\u00e7\u00f5es, as quais permitem o monitoramento das an\u00e1lises operacionais, ingest\u00e3o de dados observacionais e do seu impacto nas an\u00e1lises.</p> <p>Em seguida, Eduardo Barbosa \u00e9 convidado para fazer a sua apresenta\u00e7\u00e3o intitulada \"Gest\u00e3o de Dados na DIPTC para a Assimila\u00e7\u00e3o\", sobre as atividades realizadas no escopo do pr\u00e9-processamento na DIPTC do CPTEC. Em sua fala, Eduardo Barbosa apresenta informa\u00e7\u00f5es gerais sobre as bases de dados em uso no CPTEC, al\u00e9m de uma descri\u00e7\u00e3o do funcionamento do sistema de pr\u00e9-processamento. Eduardo Barbosa destaca a necessidade de uma interface de monitoramento dos dados recebidos no centro e sobre a dissemina\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es sobre os dados recebidos pelo centro. Cita tamb\u00e9m a dificuldade em se entender algumas estruturas de dados devido \u00e0 forma como os centros disseminam alguns tipos de informa\u00e7\u00f5es. Um exemplo disso, cita, s\u00e3o os manuais da World Meteorological Organization (WMO), de onde foram obtidas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o aprimoramento do controle de qualidade dos dados.</p>"},{"location":"ata_workshop_6_7_setembro_2022/#discussao","title":"Discuss\u00e3o","text":"<p>Com estas duas apresenta\u00e7\u00f5es iniciais, passou-se para as discuss\u00f5es em uma sess\u00e3o plen\u00e1ria. Na sess\u00e3o plen\u00e1ria, os apresentadores e convidados discutiram diversos aspectos relacionados com o conte\u00fado apresentado, no que tange a sistematiza\u00e7\u00e3o dos desenvolvimentos da componente atmosf\u00e9rica na assimila\u00e7\u00e3o de dados e do pr\u00e9-processamento das observa\u00e7\u00f5es realizada no centro. Sobre a apresenta\u00e7\u00e3o do Eduardo Barbosa, Dirceu Herdies comenta que tem acesso a alguns tipos de dados de aeronaves e que estes podem ser inclu\u00eddos oficialmente no fluxo de dados do CPTEC. Sobre esse tipo de assunto, Saulo Freitas ressalta a import\u00e2ncia de se fazer acordos institucionais de forma que estas colabora\u00e7\u00f5es possam formalizar a obten\u00e7\u00e3o dos dados.</p>"},{"location":"ata_workshop_6_7_setembro_2022/#mesa-redonda-2-status-da-assimilacao-de-dados-no-sistema-terrestre-no-inpe","title":"Mesa redonda 2: Status da Assimila\u00e7\u00e3o de dados no sistema terrestre no INPE","text":"<p>As apresenta\u00e7\u00f5es e discuss\u00f5es realizadas ao longo desta sess\u00e3o, visam responder \u00e0 seguinte pergunta:</p> <p>Quest\u00e3o-chave 2</p> <p>Al\u00e9m da expertise que est\u00e1 hoje dispon\u00edvel no centro, quais s\u00e3o os requisitos adicionais em rela\u00e7\u00e3o a recursos humanos para que a gest\u00e3o de dados, assimila\u00e7\u00e3o de dados e modelagem em todas as componentes do MONAN sejam minimamente atendidas?</p> <p>A primeira apresenta\u00e7\u00e3o desta sess\u00e3o, foi realizada pelo Luiz Sapucci e pelo Paulo Kubota sobre o status da assimila\u00e7\u00e3o de dados no sistema terrestre do INPE, intitulada \"Atmosf\u00e9rico BAM-HIB-GSI\". Na apresenta\u00e7\u00e3o, Luiz Sapucci comenta sobre a intera\u00e7\u00e3o entre os grupos de modelagem global e assimila\u00e7\u00e3o de dados. Destaca o desenvolvimento do Sistema de Modelagem Num\u00e9rica e Assimila\u00e7\u00e3o de dados (SMNA) e a forma de organiza\u00e7\u00e3o dos desenvolvimentos na DIMNT em macrogrupos, em que a intera\u00e7\u00e3o entre os membros das tr\u00eas divis\u00f5es do CPTEC \u00e9 uma componente fundamental. Destaca tamb\u00e9m o esfor\u00e7o conjunto realizado entre os dois grupos, liderado pelo Jo\u00e3o Gerd e Paulo Kubota para o estabelecimento do SMNA, incluindo desenvolvimentos importantes, tais como, a coordenada vertical h\u00edbrida, o modelo de superf\u00edcie Integrated Biosphere Simulator (IBIS) e o suporte e colabora\u00e7\u00e3o do Grupo de Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica (GCC). Como resultado deste esfor\u00e7o, Luiz Sapucci destaca os bons resultados obtidos, mas avalia que ainda h\u00e1 espa\u00e7o para melhorias. Nesse sentido, comenta sobre as atividades de avalia\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio atual dos experimentos envolvendo o modelo atmosf\u00e9rico em coordenada sigma e h\u00edbrida. Nesse aspecto, cita que com as novas implementa\u00e7\u00f5es realizadas pela equipe de desenvolvimento do modelo global, houve o aumento na quantidade de dados de observa\u00e7\u00f5es assimiladas, resultando em melhorias nas quantidades medidas de Observation Minus Analysis (OMA) e Observation Minus Forecast (OMF). Cita tamb\u00e9m a organiza\u00e7\u00e3o de um cronograma de entregas para o SMNA visando a opera\u00e7\u00e3o, a qual ainda n\u00e3o foi efetivada, mas que h\u00e1 um comit\u00ea formado para acompanhar esta transi\u00e7\u00e3o.</p> <p>Em seguida, Jo\u00e3o Gerd realiza a apresenta\u00e7\u00e3o intitulada \"Superf\u00edcie Continental\". Jo\u00e3o Gerd cita os desenvolvimentos realizados no escopo da assimila\u00e7\u00e3o de dados para a superf\u00edcie continental. Comenta sobre a metodologia utilizada que \u00e9 baseada na Interpola\u00e7\u00e3o \u00d3tima (IO), na qual s\u00e3o utilizados par\u00e2metros atmosf\u00e9ricos como a temperatura do ar e a umidade relativa a 2 metros para calcular a temperatura da superf\u00edcie continental, a qual \u00e9 extrapolada para camadas mais profundas do solo. Comenta que, atualmente, a metodologia encontra-se implementada para o modelo Brazilian Atmospheric Model (BAM) do CPTEC e que um dos desafios do trabalho \u00e9 a falta de observa\u00e7\u00f5es de \u00e1gua no solo para a assimila\u00e7\u00e3o e que s\u00e3o poucas as esta\u00e7\u00f5es que medem esse par\u00e2metro.</p> <p>Na \u00faltima apresenta\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o, Clemente Tanajura apresenta intitulado \"Superf\u00edcie Oce\u00e2nica\", onde s\u00e3o apresentados diversos trabalhos realizados na \u00e1rea de modelagem e assimila\u00e7\u00e3o de dados oce\u00e2nicos. Clemente Tanajura cita alguns trabalhos realizados com o modelo Hybrid Coordinate Ocean Model (HYCOM) e o sistema de assimila\u00e7\u00e3o de dados oce\u00e2nico REMO Ocean Data Assimilation System (RODAS), comenta sobre a problema da fuga de c\u00e9rebros em decorr\u00eancia da falta de contrata\u00e7\u00f5es de pessoal especializado. Cita tamb\u00e9m os trabalhos realizados pelo grupo Ocean Predict, que tem atuado na assimila\u00e7\u00e3o de dados oce\u00e2nicos com perspectivas tamb\u00e9m para a assimila\u00e7\u00e3o de dados acoplada oceano-atmosfera. Sobre o sistema de assimila\u00e7\u00e3o de dados da Rede de Modelagem e Observa\u00e7\u00e3o Oceanogr\u00e1fica (REMO), Clemente Tanajura comenta que o sistema \u00e9 baseado em um ensemble de IO e que a matriz de covari\u00e2ncias \u00e9 estimada a priori, a partir de um conjunto de integra\u00e7\u00f5es do modelo oce\u00e2nico entre 1997 e 2008. Deste conjunto, s\u00e3o selecionados 11 membros ao longo de 12 anos, totalizando 132 membros que s\u00e3o ent\u00e3o utilizados na estimativa. Clemente Tanajura comenta que a matriz de covari\u00e2ncias inicial \u00e9 estimada desta forma para que seja poss\u00edvel amostrar a variabilidade intrasazonal do modelo. Apresenta tamb\u00e9m diversos resultados de v\u00e1rios experimentos do tipo Observing System Experiments (OSE) utilizando dados sint\u00e9ticos e perfis de Expendable BathyThermograph (XBT) e Conductivity Temperature Depth (CTD). Cita que, atualmente, em seu grupo de trabalho, est\u00e3o trabalhando com uma nova vers\u00e3o do RODAS utilizando o Ensemble Kalman Filter (EnKF) mas que o ensemble de IO, apesar de ser mais simples, ainda \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o operacionalmente vi\u00e1vel.</p>"},{"location":"ata_workshop_6_7_setembro_2022/#discussao_1","title":"Discuss\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s as tr\u00eas apresenta\u00e7\u00f5es previstas para fomentar as discuss\u00f5es na sess\u00e3o plen\u00e1ria, os participantes do workshop iniciam as discuss\u00f5es acerca do tema central da sess\u00e3o: assimila\u00e7\u00e3o de dados nas componentes do sistema terrestre.</p> <p>Seguindo os coment\u00e1rios e interven\u00e7\u00f5es da sess\u00e3o, Luiz Sapucci destaca o sistema RODAS como um candidato para a assimila\u00e7\u00e3o da componente oce\u00e2nica do MONAN, iniciando este trabalho no CPTEC. Cita que atualmente n\u00e3o h\u00e1 uma discuss\u00e3o sobre como fazer a assimila\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica no centro e que o trabalho do Clemente Tanajura \u00e9 um bom ponto de partida. Sobre esse t\u00f3pico, Clemente Tanajura concorda com Luiz Sapucci e comenta que este \u00e9 um bom caminho para fomentar a assimila\u00e7\u00e3o de dados oce\u00e2nicos no CPTEC a partir da transfer\u00eancia do RODAS para o centro. Comenta que esse processo tamb\u00e9m poder\u00e1 ajudar na atualiza\u00e7\u00e3o do RODAS para o EnKF. Cita que, atualmente, o seu grupo de trabalho \u00e9 muito pequeno, mas que a colabora\u00e7\u00e3o com o CPTEC \u00e9 uma boa op\u00e7\u00e3o para ambos. Saulo Freitas parabeniza pelo esfor\u00e7o do Clemente Tanajura e do grupo DAS do CPTEC pela integra\u00e7\u00e3o com o grupo de modelagem global e pelos resultados apresentados.</p> <p>Durante as discuss\u00f5es, citou-se o GCC e o papel importante que esse grupo tem nos mais diversos desenvolvimentos realizados no centro, tais como as otimiza\u00e7\u00f5es realizadas na assimila\u00e7\u00e3o de dados, o processamento dos dados observacionais recebidos pelo centro para serem assimilados.</p>"},{"location":"ata_workshop_6_7_setembro_2022/#dia-06-de-outubro-de-2022-tarde","title":"Dia 06 de Outubro de 2022 - Tarde","text":""},{"location":"ata_workshop_6_7_setembro_2022/#secoes-orais-1-e-2-expertise-dos-membros-da-das-dimn-e-colaboradores-e-as-perspectivas-futuras-no-monan","title":"Se\u00e7\u00f5es Orais 1 e 2: Expertise dos membros da DAS-DIMN e colaboradores e as perspectivas futuras no MONAN","text":"<p>Nas duas sess\u00f5es seguintes, foram apresentados os trabalhos realizados pelos membros e colaboradores do grupo DAS-DIMNT. Dentre os apresentadores, destacam-se os colaboradores C\u00e9sar Magno e Ivette Ba\u00f1os. C\u00e9sar Magno foi colaborador do Programa de Capacita\u00e7\u00e3o Institucional (PCI) do INPE e Ivette Ba\u00f1os, egressa do curso de Doutorado em Meteorologia do INPE, ambos orientados por Luiz Sapucci.</p> <p>Nesta sess\u00e3o definiu-se que as perguntas seriam no final da mesma e que cada apresentador teria 15 minutos para a abordagem tem\u00e1tica.</p> <p>Na primeira apresenta\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o, C\u00e9sar Magno mostra os resultados obtidos durante o desenvolvimento da bolsa do projeto PCI. Em sua apresenta\u00e7\u00e3o intitulada \"Assimila\u00e7\u00e3o de dados de radi\u00e2ncia no aprimoramento da Previs\u00e3o Num\u00e9rica do CPTEC\", C\u00e9sar Magno apresenta as ferramentas utilizadas no escopo do projeto. Dentre as atividades desenvolvidas, cita ajustes no pacote estat\u00edstico para a avalia\u00e7\u00e3o da assimila\u00e7\u00e3o dos dados de radi\u00e2ncias, o desenvolvimento de scripts e programas para a visualiza\u00e7\u00e3o das s\u00e9ries temporais e da distribui\u00e7\u00e3o espacial dos dados, a compara\u00e7\u00e3o do desempenho do SNMA em diferentes experimentos, a adapta\u00e7\u00e3o da biblioteca pyCRTM para o modelo BAM e a produ\u00e7\u00e3o de um artigo cient\u00edfico a ser publicado na Revista Brasileira de Meteorologia. Comenta que a compara\u00e7\u00e3o dos experimentos realizados dentro do grupo de assimila\u00e7\u00e3o de dados foi importante porque permitiu que o grupo identificasse os efeitos dos aprimoramentos realizados a cada experimento. Sobre as atividades futuras, cita a amplia\u00e7\u00e3o do estudo da assimila\u00e7\u00e3o de radi\u00e2ncias provenientes de outros sensores a bordo de sat\u00e9lites meteorol\u00f3gicos.</p> <p>Em seguida, Carlos Bastarz apresenta os desenvolvimentos relacionados com o c\u00e1lculo da matriz de covari\u00e2ncias para o modelo atmosf\u00e9rico do CPTEC. Na apresenta\u00e7\u00e3o intitulada \"Matriz de covari\u00e2ncias dos erros de previs\u00e3o\", Carlos Bastarz cita os desafios relacionados com as fontes de incerteza na modelagem e assimila\u00e7\u00e3o de dados e os limites de previsibilidade. Comenta sobre a forma como estas fontes de incerteza s\u00e3o modeladas e que a matriz de covari\u00e2ncias dos erros de previs\u00e3o tem grande import\u00e2ncia na forma como os incrementos de an\u00e1lise s\u00e3o aplicados pelo sistema de assimila\u00e7\u00e3o de dados. Como produ\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, Carlos Bastarz cita a produ\u00e7\u00e3o de um artigo cient\u00edfico, o estabelecimento da t\u00e9cnica no centro para o c\u00e1lculo da matriz de covari\u00e2ncia dos erros de previs\u00e3o para o modelo BAM, o qual pode ser revisitado sempre que atualiza\u00e7\u00f5es forem realizadas no modelo, o desenvolvimento do pacote GSIBerror (um pacote escrito em Python para a verifica\u00e7\u00e3o dos records da matriz de covari\u00e2ncias global do sistema Gridpoint Statistical Interpolation (GSI). No final, comenta sobre alguns dos desafios relacionados com estas atividades. Dentre elas, cita alternativas que podem ser utilizadas para o c\u00e1lculo da matriz de covari\u00e2ncias, como a utiliza\u00e7\u00e3o de ensembles e m\u00e9dias m\u00f3veis.</p> <p>Na sequ\u00eancia, \u00c9der Vendrasco apresenta o trabalho intitulado \"Assimila\u00e7\u00e3o de Dados de Radar e Descargas El\u00e9tricas\". Em sua apresenta\u00e7\u00e3o, \u00c9der Vendrasco argumenta sobre a assimila\u00e7\u00e3o de dados de radar e a contribui\u00e7\u00e3o no sistema Joint Effort for Data assimilation Integration (JEDI) e seus poss\u00edveis desafios. Apresenta alguns conceitos fundamentais sobre eletricidade atmosf\u00e9rica, cita quais tipos de dados de radar s\u00e3o assimilados e apresenta alguns exemplos de resultados obtidos com simula\u00e7\u00f5es realizadas para os Jogos Ol\u00edmpicos de 2016, onde foram assimilados os dados do radar de S\u00e3o Roque e do Pico do Couto. Finaliza a sua apresenta\u00e7\u00e3o citando algumas possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o da assimila\u00e7\u00e3o de dados de radar e descargas el\u00e9tricas a partir do framework do sistema JEDI.</p> <p>Em seguida, Jos\u00e9 Arav\u00e9quia \u00e9 convidado para fazer a apresenta\u00e7\u00e3o intitulada \"Algumas linhas de pesquisa associadas \u00e0 Assimila\u00e7\u00e3o de Dados\". Na sua apresenta\u00e7\u00e3o, Jos\u00e9 Arav\u00e9quia apresentou as poss\u00edveis linhas de pesquisa inseridas na assimila\u00e7\u00e3o de dados  e o impacto na convec\u00e7\u00e3o. Na apresenta\u00e7\u00e3o, Jos\u00e9 Arav\u00e9quia cita alguns dos desafios nessa linha de pesquisa e comenta sobre as necessidades para a melhoria do progn\u00f3stico de eventos convectivos importantes utilizando a assimila\u00e7\u00e3o de dados.</p> <p>Na tem\u00e1tica do impacto das observa\u00e7\u00f5es na assimila\u00e7\u00e3o de dados, Liviany Viana apresentou o trabalho intitulado \"Ferramenta de Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto dos Dados na PNT\". Na apresenta\u00e7\u00e3o, Liviany Viana apresentou e explicou  a ferramenta desenvolvida por Jo\u00e3o Gerd a partir da metodologia proposta por Todling (2013). Comentou sobre a aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta para a verifica\u00e7\u00e3o do impacto dos dados no SNMA, al\u00e9m da import\u00e2ncia para o MONAN.</p> <p>Ao retornar do intervalo e dando continuidade ao workshop, Fabr\u00edcio H\u00e4rter apresentou o trabalho \"Saberes em Assimila\u00e7\u00e3o de Dados na UFPel\". Na apresenta\u00e7\u00e3o, Fabr\u00edcio H\u00e4rter fez uma s\u00edntese sobre os trabalhos envolvendo a assimila\u00e7\u00e3o de dados na Universidade Federal de Pelotas (UFPEL) e as inten\u00e7\u00f5es do uso do sistema GSI. </p> <p>No contexto sobre a paraleliza\u00e7\u00e3o e o controle de qualidade dos dados convencionais, S\u00e9rgio Henrique apresentou o trabalho intitulado \"Paraleliza\u00e7\u00e3o da Gera\u00e7\u00e3o de Dados Prep-BUFR e Controle de Qualidade de Convencionais\". Na apresenta\u00e7\u00e3o, S\u00e9rgio Henrique mostrou os avan\u00e7os no tempo de processamento dos dados de radi\u00e2ncia e os desafios relacionados com essa atividade, a qual contou tamb\u00e9m com o apoio da equipe do GCC.</p> <p>Novamente, Jos\u00e9 Arav\u00e9quia \u00e9 convidado para apresentar o trabalho \"Inicializa\u00e7\u00e3o dentro da Assimila\u00e7\u00e3o de Dados\". Na apresenta\u00e7\u00e3o, Jos\u00e9 Arav\u00e9quia aborda o tema de inicializa\u00e7\u00e3o na assimila\u00e7\u00e3o de dados, avaliando o impacto do Tangent Linear Normal Mode Constraint (TLNMC) no SNMA. </p> <p>Finalizando essa sess\u00e3o, Ivette Ba\u00f1os apresentou o trabalho \"Assimila\u00e7\u00e3o de Dados de R\u00e1dio Oculta\u00e7\u00e3o GNSS\", onde explanou a import\u00e2ncia de assimilar dados de r\u00e1dio oculta\u00e7\u00e3o Global Navigation Satellite System (GNSS) e a informa\u00e7\u00e3o dentro do sistema JEDI. </p> <p>Ainda nesta sess\u00e3o, haveria a apresenta\u00e7\u00e3o  de Kl\u00e9ber Naccarato, a qual foi transferida para a manh\u00e3 do dia 7 de outubro.</p>"},{"location":"ata_workshop_6_7_setembro_2022/#discussao_2","title":"Discuss\u00e3o","text":"<p>Como indicado pelo moderador Carlos Bastarz no in\u00edcio das sess\u00f5es, as perguntas s\u00f3 poderiam ocorrer no final das mesmas. Sendo assim, o Saulo Freitas foi o primeiro a fazer a pergunta destinada tanto ao C\u00e9sar Magno como ao grupo de assimila\u00e7\u00e3o de dados, sobre a invers\u00e3o nos dados de radi\u00e2ncia com respeito a mudan\u00e7a de coordenada vertical sigma para h\u00edbrida. Carlos Bastarz e Jo\u00e3o Gerd auxiliam na resposta e especulam sobre o desempenho do modelo BAM em coordenada sigma, sendo esta vers\u00e3o do modelo uma vers\u00e3o que apresentava problemas em altos n\u00edveis da atmosfera, sendo esta uma das motiva\u00e7\u00f5es para a troca da coordenada vertical do modelo. Outras quest\u00f5es envolveram o tema de inicializa\u00e7\u00e3o apresentado pelo Jos\u00e9 Arav\u00e9quia e sobre as tabelas Prep-BUFR, no contexto do trabalho apresentado pelo Sergio Ferreira. Sobre esse tema, a pergunta feita pelo Clemente Tanajura foi se as tabelas Prep-BUFR tamb\u00e9m consideram vari\u00e1veis oce\u00e2nicas ou apenas atmosf\u00e9ricas e quando o sistema de pr\u00e9-processamento do CPTEC estaria pronto para receber um sistema operacional de assimila\u00e7\u00e3o de dados oce\u00e2nico. Sergio Ferreira responde que \u00e9 poss\u00edvel realizar o processamento desses dados, mas que essa atividade (gera\u00e7\u00e3o dos arquivos Prep-BUFR) ainda n\u00e3o \u00e9 realizada no centro, apesar de haver condi\u00e7\u00f5es para isso. Fabr\u00edcio H\u00e4rter questionou Jos\u00e9 Arav\u00e9quia se havia algum tipo de filtro no processo de inicializa\u00e7\u00e3o. Por fim, o pr\u00f3ximo a perguntar foi o Clemente Tanajura, realizando duas perguntas, sendo: a primeira  direcionada ao S\u00e9rgio Henrique sobre informa\u00e7\u00f5es dos dados oce\u00e2nicos, em que o mesmo se responsabilizou em enviar uma lista com tal comunica\u00e7\u00e3o. A segunda pergunta, foi para o grupo de assimila\u00e7\u00e3o de dados do CPTEC sobre a tend\u00eancia de defini\u00e7\u00e3o por algum m\u00e9todo espec\u00edfico para o conjunto de dados da modelagem oce\u00e2nica, se 3DVar, 4DVar ou EnKF. Jo\u00e3o Gerd respondeu a Clemente Tanajura sobre a tend\u00eancia utilizada para os processos, utilizando o modelo em coordenada h\u00edbrida (BAM-HIB-GSI com o 3DVar), depois atualizando para o 3DEnVar e uma transi\u00e7\u00e3o entre o GSI e o JEDI. Na resposta, Jo\u00e3o Gerd informou que o JEDI n\u00e3o tem uma componente de assimila\u00e7\u00e3o de dados para a superf\u00edcie continental. Clemente Tanajura prop\u00f4s que o grupo brasileiro auxilie o grupo JEDI internacional e comentou que se a Marinha do Brasil fosse mais ativa no projeto Ocean Predict, que existe h\u00e1 mais de 20 anos, poderia entrar em contato diretamente tanto com o ECMWF como com outros centros. Jo\u00e3o Gerd se comprometeu a compartilhar com o Clemente Tanajura sobre a assimila\u00e7\u00e3o de dados da componente oce\u00e2nica. Luiz Sapucci argumentou sobre a cria\u00e7\u00e3o de uma rede de dados observacionais e o seu fortalecimento e, finalmente, sobre a necessidade de incluir no planejamento um per\u00edodo que envolva tanto o m\u00e9dio quanto o longo prazo.</p>"},{"location":"ata_workshop_6_7_setembro_2022/#dia-07-de-outubro-de-2022-manha","title":"Dia 07 de Outubro de 2022 - Manh\u00e3","text":""},{"location":"ata_workshop_6_7_setembro_2022/#sessao-oral-3-grandes-desafios-na-assimilacao-no-inpe-no-contexto-do-monan","title":"Sess\u00e3o Oral 3: Grandes desafios na assimila\u00e7\u00e3o no INPE no contexto do MONAN","text":"<p>Na abertura dos trabalhos do workshop em assimila\u00e7\u00e3o de dados na DIMNT, no in\u00edcio da manh\u00e3 do dia 7 de outubro, foram destacadas pelo moderador as atividades programadas para o dia, que estariam focadas nos grandes desafios da assimila\u00e7\u00e3o para os pr\u00f3ximos anos (Sess\u00e3o Oral 3) e as oportunidades que poder\u00e3o surgir na coopera\u00e7\u00e3o nacional e internacional do INPE no programa MONAN (Mesa Redonda 3). Foi destacado que o tempo para os temas \u00e9 relativamente curto e que semin\u00e1rios espec\u00edficos sobre cada tema dever\u00e3o ser agendados oportunamente.</p> <p>Os trabalhos foram iniciados com a apresenta\u00e7\u00e3o do Jo\u00e3o Gerd \"Sistema JEDI e a assimila\u00e7\u00e3o nas diferentes componentes do MONAN\". O conte\u00fado apresentado evidenciou a adequa\u00e7\u00e3o do JEDI para os prop\u00f3sitos do MONAN e justificou o porqu\u00ea do INPE  escolher esse sistema como o pr\u00f3ximo sistema de assimila\u00e7\u00e3o usando os modelos do CPTEC. Jo\u00e3o Gerd destacou o status do sistema e quais m\u00e9todos de assimila\u00e7\u00e3o de dados e em quais componentes j\u00e1 est\u00e3o dispon\u00edveis para serem utilizados. Com a falta de tempo, as quest\u00f5es se restringiram a apenas uma do Luiz Fl\u00e1vio que destacou como os desenvolvedores do JEDI est\u00e3o lidando com as defici\u00eancias do C++ na implementa\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo. Jo\u00e3o Gerd disse que o canal de comunica\u00e7\u00e3o com os desenvolvedores est\u00e1 bem estabelecido e que ele ficou de levantar essa informa\u00e7\u00e3o e reportar no futuro.</p> <p>Haroldo Fraga apresentou o trabalho sobre \"Assimila\u00e7\u00e3o de dados usando redes neurais\". Na sua apresenta\u00e7\u00e3o, o conte\u00fado e a profundidade do conhecimento apresentado deixou bastante evidente que ser\u00e1 necess\u00e1rio marcar um semin\u00e1rio espec\u00edfico sobre esse tema na DIMNT para detalhar as metodologias apresentadas. Os resultados mostram que as atividades de assimila\u00e7\u00e3o de dados baseada em redes neurais s\u00e3o bastante promissoras e precisam ser bem endere\u00e7adas no programa MONAN.  Embora o tempo dedicado a esse tema j\u00e1 estivesse esgotado, diversas perguntas foram feitas, o que demonstra o interesse dos participantes no tema. Carlos Bastarz levantou a possibilidade de se investir em m\u00e9todos de intelig\u00eancia artificial para aplica\u00e7\u00f5es em previs\u00e3o por ensemble, mas especificamente para minimizar o custo computacional de previs\u00e3o por ensemble para atualizar a matriz de erros do modelo global em uso no CPTEC. Haroldo Fraga externou que esse trabalho \u00e9 fact\u00edvel e que pode ser bastante explorado no MONAN. No entanto, ele reportou que n\u00e3o disp\u00f5e de m\u00e3o de obra para isso, mas tem muito interesse nesse trabalho. Luiz Sapucci chamou a aten\u00e7\u00e3o para o ganho em tempo de processamento obtido com as redes neurais na assimila\u00e7\u00e3o de dados e que com a escassez de m\u00e1quinas, esses m\u00e9todos precisam ser bem utilizados. Jo\u00e3o Gerd destacou que uma fase importante desse processo \u00e9 o tempo requerido para o treinamento da rede, que normalmente n\u00e3o \u00e9 levado em considera\u00e7\u00e3o nos resultados finais, mas que \u00e9 uma atividade muito importante. Haroldo Fraga agradeceu as quest\u00f5es e se colocou \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para avan\u00e7ar com essa atividade no MONAN.</p> <p>Luiz Sapucci apresentou sobre as atividades em \"Assimila\u00e7\u00e3o de dados nas componentes do MONAM fracamente e fortemente acoplada\" e destacou a import\u00e2ncia da qualidade do modelo e do acoplamento entre as componentes para que a assimila\u00e7\u00e3o, mesmo que desacoplada, possa gerar bons resultados. A assimila\u00e7\u00e3o fortemente acoplada \u00e9 ainda algo que est\u00e1 no limite do conhecimento cient\u00edfico, mas que com o uso de modelos acoplados como o MONAN, esse \u00e9 um passo importante para avan\u00e7ar o conhecimento.</p> <p>Carlos Bastarz apresentou sobre a \"Assimila\u00e7\u00e3o de dados h\u00edbrida visando a previs\u00e3o por ensemble\", na qual foi feita uma retrospectiva de todas as a\u00e7\u00f5es realizadas no INPE nesse tema, desde a implementa\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o ensemble em escala global no centro at\u00e9 o seu estado atual. Foi falado das atividades desenvolvidas nos \u00faltimos anos e do status da vers\u00e3o operacional. Em sua apresenta\u00e7\u00e3o, Carlos Bastarz destacou a import\u00e2ncia do ensemble e sobre a necessidade de haver mais pessoas envolvidas com essa atividade no centro. </p>"},{"location":"ata_workshop_6_7_setembro_2022/#discussao_3","title":"Discuss\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o de Carlos Bastarz, durante as discuss\u00f5es sobre os temas abordados, \u00c9der Vendrasco comenta sobre a import\u00e2ncia do centro ter a sua su\u00edte de previs\u00e3o por ensemble. Nessa mesma linha, Ariane Frassoni comenta sobre a import\u00e2ncia da informa\u00e7\u00e3o das incertezas que as previs\u00f5es por ensemble fornecem. Sobre a metodologia utilizada para gerar o ensemble de an\u00e1lises, Jo\u00e3o Gerd refor\u00e7a sobre a import\u00e2ncia de o grupo de assimila\u00e7\u00e3o de dados avan\u00e7ar para t\u00e9cnicas mais modernas como o 3DEnVar. Saulo Freitas comenta sobre a perspectiva de haver novas contrata\u00e7\u00f5es que podem ajudar a desenvolver a previs\u00e3o por ensemble no centro, mas mais do que isso, que dever\u00e1 haver uma mudan\u00e7a de parad\u00edgma no sentido de que a previs\u00e3o por ensemble dever\u00e1 se tornar o meio principal para a produ\u00e7\u00e3o de previs\u00f5es num\u00e9ricas. </p>"},{"location":"ata_workshop_6_7_setembro_2022/#mesa-redonda-3-cooperacoes-nacionaisinternacionais-do-inpe-no-tema-assimilacao-de-dados","title":"Mesa redonda 3: Coopera\u00e7\u00f5es nacionais/internacionais do INPE no tema assimila\u00e7\u00e3o de dados","text":"<p>As apresenta\u00e7\u00f5es e discuss\u00f5es realizadas ao longo desta sess\u00e3o, visam responder \u00e0 seguinte pergunta:</p> <p>Quest\u00e3o-chave 3</p> <p>Qual \u00e9 o m\u00ednimo que podemos nos comprometer em entregar \u00e0 sociedade brasileira e comunidade internacional, de forma perene no que se refere a assimila\u00e7\u00e3o operacional de dados?</p> <p>Na Mesa Redonda 3, Fabr\u00edcio H\u00e4rter apresentou informa\u00e7\u00f5es sobre o \"Potencial da comunidade acad\u00eamica das universidades no desenvolvimento da assimila\u00e7\u00e3o de dados no Brasil\" e, em seguida, Luiz Sapucci apresentou informa\u00e7\u00f5es sobre a \"Participa\u00e7\u00e3o da CGCT em f\u00f3runs internacionais dos centros de PNT, Coopera\u00e7\u00e3o INPE-NOAA e INPE-ECMWF em assimila\u00e7\u00e3o de dados e modelagem\". Os membros debatedores da mesa foram Haroldo Fraga, Clemente Tanajura, Fabr\u00edcio H\u00e4rter e Saulo Freitas. A Quest\u00e3o Chave 3, enunciada no in\u00edcio desta sess\u00e3o, foi posta para os participantes da mesa. Diversas quest\u00f5es foram apresentadas e discutidas pelos membros. A primeira quest\u00e3o foi apresentada por Saulo Freitas, sobre a organiza\u00e7\u00e3o do programa MONAN, em que h\u00e1 um consenso entre os l\u00edderes de que as atividades nas universidades devem ser apoiadas e que estas sejam mantidas nas universidades, sem que sejam necessariamente desenvolvidas no INPE. Para Saulo Freitas, o envolvimento das universidades \u00e9 importante e cita, como exemplo, a previs\u00e3o de tempo local que pode ser realizada nas universidades com assimila\u00e7\u00e3o de dados de radar usando o MONAN, como modelo de alta resolu\u00e7\u00e3o, para o qual a vers\u00e3o global do modelo (MONAN), realizada no CPTEC, sirva como condi\u00e7\u00e3o inicial e contorno. Saulo Freitas questionou os colegas das universidades, citando como exemplo o sistema de assimila\u00e7\u00e3o de dados oce\u00e2nico, se seria pertinente pensar que eles possam implementar seus sistemas no JEDI. Clemente Tanajura apontou que, em sua vis\u00e3o, programa\u00e7\u00e3o em C++ orientado a objetos n\u00e3o \u00e9 algo trivial e que, no momento, n\u00e3o teria \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o m\u00e3o de obra especializada. Luiz Sapucci destacou que a contribui\u00e7\u00e3o dele n\u00e3o se restringe a isso, mas em utilizar o que j\u00e1 est\u00e1 dispon\u00edvel no JEDI para ser explorado no CPTEC. Luiz Sapucci, perguntou para o Saulo Freitas, como ele orienta que seja feito um termo de coopera\u00e7\u00e3o em assimila\u00e7\u00e3o de dados com o pessoal da Universidade de Buenos Aires (UBA) da Argentina. Saulo Freitas respondeu que a integra\u00e7\u00e3o do MONAN como um desenvolvimento para todos os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, est\u00e1 sendo feito atrav\u00e9s do  representante da WMO na Regi\u00e3o III, Daniel Vila (DISSM).</p>"},{"location":"ata_workshop_6_7_setembro_2022/#discussao_4","title":"Discuss\u00e3o","text":"<p>Durante as discuss\u00f5es sobre a Mesa Redonda 3, Clemente Tanajura comenta que o sistema de assimila\u00e7\u00e3o de dados oce\u00e2nicos que utilizam, possui um sistema de pr\u00e9-processamento destas observa\u00e7\u00f5es e que eles utilizam dados de diversas fontes, dentre elas, as do Copernicus Marine Service (CMENS). Comenta tamb\u00e9m que eles n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de assimilar dados de radi\u00e2ncias (por causa da complexidade do operador de observa\u00e7\u00e3o) e que, nesse sentido, assimilam uma an\u00e1lise de Temperatura da Superf\u00edcie do Mar (TSM), i.e., o campo de TSM pronto. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o com o CPTEC, Clementa Tanajura indica sobre a necessidade de se ter estes dados organizados para que seja poss\u00edvel realizar a assimila\u00e7\u00e3o de dados oce\u00e2nicos (cita diversas fontes - vide lista de a\u00e7\u00f5es). Sobre os dados do SIMCosta, Sergio Ferreira comenta que j\u00e1 houve uma iniciativa de se disseminar estes dados via Global Telecommunication Systema (GTS), mas que, por algum motivo, n\u00e3o foi concretizado. </p> <p>Clemente Tanajura tamb\u00e9m pergunta se j\u00e1 existe alguma defini\u00e7\u00e3o ou tend\u00eancia sobre um m\u00e9todo espec\u00edfico para a assimila\u00e7\u00e3o de dados que contemple todas as componentes do MONAN. Jo\u00e3o Gerd responde que a primeira implementa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser feita para a assimila\u00e7\u00e3o de dados atmosf\u00e9ricos, ainda utilizando o 3DVar/GSI, em seguida passando para a assimila\u00e7\u00e3o com o 3DEnVar/GSI e depois, atualizar a assimila\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica para utilizar o framework do JEDI, ainda utilizando o modelo atmosf\u00e9rico BAM. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie continental, Jo\u00e3o Gerd comenta que o JEDI ainda n\u00e3o possui implementa\u00e7\u00f5es prontas para a assimila\u00e7\u00e3o nessa componente do sistema terrestre, e por esse motivo, o DAS-DIMNT dever\u00e1 fornecer uma solu\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, a exemplo do trabalho que o Jo\u00e3o Gerd j\u00e1 desenvolveu em sua tese de doutorado. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie oce\u00e2nica, a perspectiva \u00e9 trabalhar com o Clemente Tanajura para colocar em pr\u00e1tica os desenvolvimentos que ele j\u00e1 realizou com o RODAS, mas no CPTEC e, em seguida, migrar tamb\u00e9m para o framwork do JEDI que tamb\u00e9m j\u00e1 possui implementa\u00e7\u00f5es para a assimila\u00e7\u00e3o de dados oce\u00e2nicos baseado no Modular Ocean Model 6 (MOM6).</p>"},{"location":"ata_workshop_6_7_setembro_2022/#fechamento","title":"Fechamento","text":"<p>Na sequ\u00eancia dos trabalhos, Jo\u00e3o Gerd como moderador, agradeceu todos os presentes, em especial os colegas externos das universidades e fechou os trabalhos do evento, encerrando suas atividades.</p>"},{"location":"ata_workshop_6_7_setembro_2022/#lista-de-acoes","title":"Lista de A\u00e7\u00f5es","text":"<ol> <li>Eduardo Barbosa/DIPTC, DISSM e DAS-DIMNT: interagir com a equipe de pr\u00e9-processamento da DIPTC para o desenvolvimento de uma interface de monitoramento da recep\u00e7\u00e3o dos dados de observa\u00e7\u00f5es no centro;</li> <li>DIMNT, DIPTC e DISSM: os respons\u00e1veis pelos dados atmosf\u00e9ricos, oce\u00e2nicos e de superf\u00edcie continental, devem manter comunica\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima e frequente com a equipe de banco de dados e pr\u00e9-processamento de forma que a equipe esteja sempre a par sobre novas fontes de dados a serem utilizadas na assimila\u00e7\u00e3o;</li> <li>Eduardo Barbosa/DIPTC e DIMNT: institucionalizar os fluxos de dados que ainda n\u00e3o possuem acordos de colabora\u00e7\u00e3o;</li> <li>DIPTC e DAS-DIMNT: efetivar a operacionaliza\u00e7\u00e3o da assimila\u00e7\u00e3o de dados atmosf\u00e9ricos (SMNA);</li> <li>DIMNT, DIPTC e DISSM: absorver a m\u00e3o de obra especializada de egressos dos cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o para trabalhar no desenvolvimento do MONAN (evitar a fuga de c\u00e9rebros);</li> <li>Jo\u00e3o Gerd/DIMNT: levantar com os desenvolvedores do JEDI como eles est\u00e3o tratando das defici\u00eancias do C++ na documenta\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo, levantada pelo Luiz Fl\u00e1vio/DIMNT;</li> <li>DAS-DIMNT: dar prosseguimento com as atividades de implementa\u00e7\u00e3o do RODAS no CPTEC, junto com o Clemente Tanajura/UFBA;</li> <li>Luiz Sapucci/DIMNT: interagir com o Daniel Vila/DISSM na coopera\u00e7\u00e3o com o pessoal da Argentina especialistas em Assimila\u00e7\u00e3o de dados;</li> <li>DIPTC, Sergio Ferreira/DIMNT e Clemente Tanajura/UFBA: verificar com a equipe de pr\u00e9-processamento do CPTEC e com o Clemente Tanajura/UFBA, formas de viabilizar a recep\u00e7\u00e3o de dados oceanogr\u00e1ficos (e.g., cobertura de gelo, perfiladores Argo, XBTs , PNBOIA, SIMCosta - estes dois s\u00e3o dados regionais e que ainda n\u00e3o s\u00e3o assimilados por nenhum centro) para uso com a assimila\u00e7\u00e3o de dados oce\u00e2nicos;</li> <li>DAS- DIMNT: envolver mais pessoas nos desenvolvimentos relacionados com a previs\u00e3o de tempo por conjunto global no centro;</li> <li>DAS-DIMNT: discutir a demanda por previs\u00f5es de tempo estendido e discutir sobre a viabilidade de se aproveitar as previs\u00f5es na escala subsazonal para este fim.</li> </ol>"},{"location":"membros/","title":"Membros","text":""},{"location":"membros/#membros","title":"Membros","text":"<p>Membros do Grupo de Desenvolvimento em Assimila\u00e7\u00e3o de Dados para o MONAN.</p> <ul> <li> <p>Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE): </p> <ul> <li>Antonio Ocimar Manzi (lattes)</li> <li>Aurelienne Aparecida Souza Jorge (lattes)</li> <li>Carlos Frederico Bastarz (lattes | github) | webpage</li> <li>Dirceu Luis Herdies (lattes)</li> <li>\u00c9der Paulo Vendrasco (lattes | github)</li> <li>Eduardo Batista de Moraes Barbosa (lattes)</li> <li>Haroldo Fraga de Campos Velho (lattes | webpage)</li> <li>Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos (lattes | github)</li> <li>Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Arav\u00e9quia (lattes | github)</li> <li>Kleber Pinheiro Naccarato (lattes)</li> <li>Luciana Maria de Castro Mira (lattes)</li> <li>Luciano Ponzi Pezzi (lattes | webpage)</li> <li>Luiz Fernando Sapucci (lattes | github)</li> <li>Liviany Pereira Viana (lattes | github)</li> <li>Nat\u00e1lia Rudorff Oliveira (lattes)</li> <li>Paulo Yoshio Kubota (lattes) | github)</li> <li>Renato Galante Negri (lattes)</li> <li>Sergio Henrique Soares Ferreira (lattes | github)</li> </ul> </li> <li> <p>Universidade Federal da Bahia (UFBA): </p> <ul> <li>Clemente Augusto Souza Tanajura (lattes)</li> <li>Felipe Bittencourt Costa (lattes)</li> </ul> </li> <li> <p>Universidade Federal de Pelotas (UFPel): </p> <ul> <li>Fabr\u00edcio Pereira H\u00e4rter (lattes)</li> </ul> </li> <li> <p>Universidade de S\u00e3o Paulo (USP):</p> <ul> <li>C\u00e9sar Magno Leite de Oliveira J\u00fanior (lattes)</li> </ul> </li> <li> <p>National Center for Atmospheric Research (NCAR - EUA):</p> <ul> <li>Ivette Hern\u00e1ndez Ba\u00f1os (lattes | github)</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"mpas_jedi_tutorial/","title":"MPAS-JEDI","text":""},{"location":"mpas_jedi_tutorial/#curso-do-mpas-jedi-tutorial","title":"Curso do MPAS-JEDI-tutorial","text":""},{"location":"mpas_jedi_tutorial/#descricao-do-material","title":"Descri\u00e7\u00e3o do material","text":"<p>O material disponivel aqui \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o das atividades realizadas pelos participantes e o material disponibilizados pelo NCAR durante o curso, (disponivel no link) com uma tradu\u00e7\u00e3o livre de alguns trechos do texto disponibilizado, originalmente em ingles. Como o material est\u00e1 dispon\u00edvel por acesso p\u00fablico o material aqui \u00e9 linkado para os locais do material dispon\u00edvel no site do NCAR, sendo mantido os direitos autoriais dos autores e institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis. </p> <p>Informa\u00e7\u00f5es sobre a realiza\u00e7\u00e3o do curso e sobre os participantes est\u00e1 dispon\u00edvel aqui.</p>"},{"location":"mpas_jedi_tutorial/#sobre-o-curso","title":"Sobre o curso","text":"<p>A din\u00e2mica do curso foi uma sequ\u00eancia de apresenta\u00e7\u00f5es seguida de uma breve se\u00e7\u00e3o de perguntas e respostas dos participantes. Duas se\u00e7\u00f5es de atividades pr\u00e1ticas foram tamb\u00e9m planejadas para serem trabalhadas. A rela\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es seguiu a seguinte programa\u00e7\u00e3o, cujo links para o material apresentado est\u00e3o tamb\u00e9m listados junto ao t\u00edtulo das palestras.</p>"},{"location":"mpas_jedi_tutorial/#programa-das-apresentacaoes-e-link-das-apresentacoes","title":"Programa das apresenta\u00e7\u00e3oes e link das apresenta\u00e7\u00f5es.","text":""},{"location":"mpas_jedi_tutorial/#thursday-21-september","title":"Thursday, 21 September","text":"In\u00edcio - Fim T\u00edtulo Autor 8:30 \u2013 9:00 (30 mins) Registration 9:00 \u2013 9:20 (20 mins) Welcome and Participants' Introduction Jake Liu 9:20 \u2013 10:10 (50 mins) Fundamentals of Data Assimilation (slides Chris Snyder 10:10 \u2013 10:30 (20 mins) Photo Taken and Break 10:30 \u2013 11:00 (30 mins) MPAS-JEDI Overview &amp; Introduction to the practical exercises slides Jake Liu 11:00 \u2013 11:30 (30 mins) Observations (1): Converting bufr obs to IODA format &amp; HofX Application slides Junmei Ban 12:30 \u2013 13:30 (60 mins) Lunch 13:30 \u2013 14:00 (30 mins) Algorithms (1): 3D/4DEnVar slides Robert Nystrom 15:15 \u2013 15:45 (30 mins) Observations (2): Assimilate \"conventional\" obs slides Junmei Ban"},{"location":"mpas_jedi_tutorial/#friday-22-september","title":"Friday, 22 September","text":"In\u00edcio - Fim T\u00edtulo Autor 9:00 \u2013 9:45 (45 mins) Algorithms (2): 3DVar, Static B, and hybrid-EnVar (slides Byoung-Joo Jung 9:45 \u2013 10:30 (45 mins) Observations (3): Satellite radiance DA slides Jake Liu 10:30 \u2013 10:45 (15 mins) Break 10:45 \u2013 11:15 (30 mins) Algorithms (3): EDA and LETKF slides Tao Sun 12:30 \u2013 13:30 (60 mins) Lunch 13:30 \u2013 14:20 (50 mins) Workflow &amp; Graphics packages slides Ivette Hern\u00e1ndez Ba\u00f1os 14:20 \u2013 14:35 (15 mins) Regional MPAS-JEDI slides Jake Liu 14:35 \u2013 14:50 (15 mins) Break"},{"location":"mpas_jedi_tutorial/#atividades-praticas-do-curso-mpas-tutorial","title":"Atividades pr\u00e1ticas do curso MPAS tutorial","text":"<p>Para desenvolver as atividades praticas do curso foi disponibilizado aos participantes um acesso ao supercomputador do NCAR chamado Cheyenne.ncar.edu para isso algumas a\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a foram requeridas como criar uma senha e utilizar uma autentica\u00e7\u00e3o de acesso atrav\u00e9s de um aplicativo do celular. Foi requerido que os participantes tivessem seu pr\u00f3prio leptop dispon\u00edvel durante o curso e que ele estivesse apto a acessar um ambiente Linux via acesso SSH. Foi criado um usu\u00e1rio no sistema Cheyenne e um ambiente de submiss\u00e3o de Jobs no supercomputador. Foi recomendado a leitura do manual da m\u00e1quina para todos os participantes. O manual est\u00e1 dispon\u00edvel no seguinte link de internet:</p> <p>https://www2.mmm.ucar.edu/projects/mpas/mpas_atmosphere_users_guide_8.0.1.pdf.</p> <p>As atividades pr\u00e1ticas foram desenvolvidas em se\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para esse fim, cujo a lista abaixo detalha as se\u00e7\u00f5es no curso.</p>"},{"location":"mpas_jedi_tutorial/#thursday-21-september_1","title":"Thursday, 21 September","text":"In\u00edcio - Fim (dura\u00e7\u00e3o) T\u00edtulo 11:30 \u2013 12:30 (60 mins) Practical session (1): code build/ctest, obs conversion, hofx 15:45 \u2013 17:00 (75 mins) Practical session (2): 3D/4DEnVar with conventional obs"},{"location":"mpas_jedi_tutorial/#friday-22-september_1","title":"Friday 22 September","text":"In\u00edcio - Fim (dura\u00e7\u00e3o) T\u00edtulo 11:15 \u2013 12:30 (75 mins) Practical session (3): 3DVar/Hybrid with satellite radiance 14:50 \u2013 16:30 (100 mins) Practical session (4): EDA/LETKF, Plot OMB/OMA, Regional <p>Nas atividades pr\u00e1ticas houve uma lista de tarefas a serem desenvolvidas pelos participantes. As instru\u00e7\u00f5es para as aulas pr\u00e1ticas est\u00e3o disponives no link https://www2.mmm.ucar.edu/projects/mpas-jedi/tutorial/202309NCAR/.</p> <p>A lista de atividades s\u00e3o as que se segue:</p> <ol> <li>Pr\u00e9-requisitos e configura\u00e7\u00e3o do ambiente</li> <li>Compilando/Testando MPAS-JEDI</li> <li>Convertendo NCEP BUFR obs para o formato IODA-HDF5</li> <li>Executando o aplicativo HofX do MPAS-JEDI</li> <li>Gerando arquivos de localiza\u00e7\u00e3o e executando 3D/4DEnVar com obs \"convencionais\"</li> <li>Executando 3DVar e hybrid-3DEnVar</li> <li>Executando EDA e LETKF</li> <li>Tra\u00e7ando OMB/OMA a partir de dois experimentos</li> <li>Executando MPAS-JEDI regional</li> </ol>"},{"location":"mpas_jedi_tutorial/#repositorio-dos-dados-usados-nos-exercicios-na-maquina-cheyenneucaredu","title":"Reposit\u00f3rio dos dados usados nos exercicios na m\u00e1quina cheyenne.ucar.edu","text":"<p>Uma c\u00f3pia fiel de todo a estrutura de diret\u00f3rios criadas durante o curso usando o ambiente da maquina cheyenne.ucar.edu foi copiado para um reposit\u00f3rio ftp do CPTEC e nele tdos podem acessar os dados usados e os resultados dos exerc\u00edcios realizados. Esses dados n\u00e3o s\u00e3o colocados no reposi\u00f3rio do GitHub por conter uma grande quantidades de dados bin\u00e1rios ou dados netcdf finais nada compactos e que ficaria inviavel o uso e desconfiguraria o ambiente para que ele foi criado, por isso se optou por um ambiente ftp, uma vez que \u00e9 apenas para ser acessado visualizado, mas n\u00e3o baixado ou compilado.</p> <p>Todo o conjunto de dados disponivel est\u00e1 disponivel no endere\u00e7o:</p> <p>http://ftp1.cptec.inpe.br/pesquisa/das/MPAS-Tutorial-NCAR-2023/mpas_jedi_tutorial/.</p> <p>A estrutura de diret\u00f3rio \u00e9 ilustrada pela figura abaixo:</p> <p></p>"},{"location":"mpas_tutorial/","title":"MPAS","text":""},{"location":"mpas_tutorial/#curso-do-mpas-tutorial","title":"Curso do MPAS-tutorial","text":""},{"location":"mpas_tutorial/#descricao-do-material","title":"Descri\u00e7\u00e3o do material","text":"<p>O material disponivel aqui \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o das atividades realizadas pelos participantes e o material disponibilizados pelo NCAR durante o curso, com uma tradu\u00e7\u00e3o livre de alguns trechos do texto disponibilizado originalmente em ingles. Como o material est\u00e1 dispon\u00edvel por acesso p\u00fablico o material aqui \u00e9 linkado para os locais do material dispon\u00edvel no site do NCAR, sendo mantido os direitos autoriais dos autores e institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis. </p> <p>Informa\u00e7\u00f5es sobre a realiza\u00e7\u00e3o do curso e sobre os participantes est\u00e1 dispon\u00edvel aqui.</p>"},{"location":"mpas_tutorial/#sobre-o-curso","title":"Sobre o curso","text":"<p>A din\u00e2mica do curso foi uma sequ\u00eancia de apresenta\u00e7\u00f5es seguida de uma breve se\u00e7\u00e3o de perguntas e respostas dos participantes. Tr\u00eas se\u00e7\u00f5es de atividades pr\u00e1ticas foram tamb\u00e9m planejadas para serem trabalhado. A rela\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es seguiu a seguinte programa\u00e7\u00e3o, cujo links para o material apresentado est\u00e3o tamb\u00e9m listados junto ao t\u00edtulo das palestras.</p>"},{"location":"mpas_tutorial/#programa-das-apresentacaoes-e-link-das-apresentacoes","title":"Programa das apresenta\u00e7\u00e3oes e link das apresenta\u00e7\u00f5es.","text":""},{"location":"mpas_tutorial/#monday-18-september","title":"Monday, 18 September","text":"In\u00edcio - Fim (dura\u00e7\u00e3o) T\u00edtulo Autor 9:00 \u2013 9:30 Registration 9:30 \u2013 9:50 (20 mins) MPAS Overview slides 9:50 \u2013 10:10 (20 mins) Downloading and compiling MPAS-Atmosphere slides 10:10 \u2013 11:05 (55 mins) Running MPAS, part 1: Creating ICs and running a   basic global simulation slides 11:05 \u2013 11:20 (15 mins) Break 11:20 \u2013 11:30 (10 mins) Introduction to the practical exercises slides 12:30 \u2013 13:30 (60 mins) Lunch 13:30 \u2013 14:00 (30 mins) Running MPAS, part 2: Variable-resolution, I/O   streams, restarts, and other options slides"},{"location":"mpas_tutorial/#tuesday-19-september","title":"Tuesday, 19 September","text":"In\u00edcio - Fim (dura\u00e7\u00e3o) T\u00edtulo Autor 9:00 \u2013 9:45 (45 mins) Dynamics and dynamics configuration slides 9:45 \u2013 10:30 (45 mins) Physics and physics configuration slides 10:30 \u2013 10:45 (15 mins) Break 10:45 \u2013 11:15 (30 mins) An overview of the structure of MPAS meshes slides 11:15 \u2013 11:45 (30 mins) Running MPAS, part 3: Preparing limited-area meshes   and LBCs slides 11:45 \u2013 12:15 (30 mins) Post-processing and visualizing MPAS-Atmosphere   output slides"},{"location":"mpas_tutorial/#wednesday-20-september","title":"Wednesday, 20 September","text":"In\u00edcio - Fim (Dura\u00e7\u00e3o) T\u00edtulo Autor 9:00 \u2013 9:20 (20 mins) Unique aspects of MPAS code: Registry, pools, and   logging slides 9:20 \u2013 9:50 (30 mins) Adding passive tracers to MPAS-Atmosphere   simulations slides 9:50 \u2013 10:20 (30 mins) Computing new diagnostic fields in MPAS-Atmosphere   simulations slides 10:20 \u2013 10:35 (15 mins) Break 10:35 \u2013 11:15 (40 mins) Spatial discretization, filters and transport slides 11:15 \u2013 11:35 (20 mins) MPAS mesh generation   slides 11:35 \u2013 12:00 (25 mins) New MPAS capabilities under development, and   concluding remarks slides"},{"location":"mpas_tutorial/#atividades-praticas-do-curso-mpas-tutorial","title":"Atividades pr\u00e1ticas do curso MPAS tutorial","text":"<p>Para desenvolver as atividades praticas do curso foi disponibilizado aos participantes um acesso ao supercomputador do NCAR chamado Cheyenne.ncar.edu para isso algumas a\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a foram requeridas como criar uma senha e utilizar uma autentica\u00e7\u00e3o de acesso atrav\u00e9s de um aplicativo do celular. Foi requerido que os participantes tivessem seu pr\u00f3prio leptop dispon\u00edvel durante o curso e que ele estivesse apto a acessar um ambiente Linux via acesso SSH. Foi criado um usu\u00e1rio no sistema Cheyenne e um ambiente de submiss\u00e3o de Jobs no supercomputador. Foi recomendado a leitura do manual da m\u00e1quina para todos os participantes. O manual est\u00e1 dispon\u00edvel no seguinte link de internet:</p> <p>https://www2.mmm.ucar.edu/projects/mpas/mpas_atmosphere_users_guide_8.0.1.pdf.</p> <p>As atividades pr\u00e1ticas foram desenvolvidas em se\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para esse fim, cujo a lista abaixo detalha as se\u00e7\u00f5es no curso.</p>"},{"location":"mpas_tutorial/#monday-18-september_1","title":"Monday, 18 September","text":"In\u00edcio - Fim (Dura\u00e7\u00e3o) T\u00edtulo Autor 11:30 \u2013 12:30 (60 mins) Practical session 14:00 \u2013 14:45 (45 mins) Practical session 15:00 \u2013 16:00 (60 mins) Practical session"},{"location":"mpas_tutorial/#tuesday-19-september_1","title":"Tuesday, 19 September","text":"In\u00edcio - Fim (Dura\u00e7\u00e3o) T\u00edtulo Autor 11:30 \u2013 12:30 (60 mins) Practical session 14:00 \u2013 14:45 (45 mins) Practical session 15:00 \u2013 16:00 (60 mins) Practical session"},{"location":"mpas_tutorial/#wednesday-20-september_1","title":"Wednesday, 20 September","text":"In\u00edcio - Fim (Dura\u00e7\u00e3o) T\u00edtulo Autor 14:00 \u2013 14:45 (45 mins) Practical session 15:00 \u2013 16:00 (60 mins) Practical session <p>Nas atividades pr\u00e1ticas houve uma lista de tarefas a serem desenvolvidas pelos participantes. As instru\u00e7\u00f5es para as aulas pr\u00e1ticas est\u00e3o disponives no link https://www2.mmm.ucar.edu/projects/mpas/tutorial/Boulder2023/.</p> <p>A lista de atividades s\u00e3o as que se segue:</p> <ol> <li>Pr\u00e9-requisitos e configura\u00e7\u00e3o do ambiente</li> <li>Compilando MPAS e criando arquivos est\u00e1ticos e ICs idealizados</li> <li>Criando ICs de dados reais e executando uma simula\u00e7\u00e3o</li> <li>Executando MPAS com resolu\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel e visualiza\u00e7\u00e3o b\u00e1sica</li> <li>Executando simula\u00e7\u00f5es de \u00e1rea limitada</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o de novos fluxos de sa\u00edda e visualiza\u00e7\u00e3o</li> <li>Adicionando novos rastreadores passivos</li> <li>Computando novo campo de diagn\u00f3stico</li> </ol>"},{"location":"mpas_tutorial/#repositorio-dos-dados-usados-nos-exercicios-na-maquina-cheyenneucaredu","title":"Reposit\u00f3rio dos dados usados nos exercicios na maquina cheyenne.ucar.edu","text":"<p>Uma copia fiel de todo a estrutura de diret\u00f3rios criadas durante o curso usando o ambiente da maquina cheyenne.ucar.edu foi copiado para um reposit\u00f3rio ftp do CPTEC e nele tdos podem acessar os dados usados e os resultados dos exerc\u00edcios realizados. Esses dados n\u00e3o s\u00e3o colocados no reposi\u00f3rio do GitHub por conter uma grande quantidades de dados bin\u00e1rios ou dados netcdf finais nada compactos e que ficaria inviavel o uso e desconfiguraria o ambiente para que ele foi criado, por isso se optou por um ambiente ftp, uma vez que \u00e9 apenas para ser acessado visualizado, mas n\u00e3o baixado ou compilado.</p> <p>Todo o conjunto de dados disponivel est\u00e1 disponivel no endere\u00e7o:</p> <p>http://ftp1.cptec.inpe.br/pesquisa/das/MPAS-Tutorial-NCAR-2023/mpas_tutorial/.</p> <p>A estrutura de diret\u00f3rio \u00e9 ilustrada pela figura abaixo:</p> <p></p>"},{"location":"outros_registros/","title":"Outros Registros","text":""},{"location":"outros_registros/#outros-registros","title":"Outros Registros","text":"<p>Nesta p\u00e1gina constam outros tipos de registros a\u00e7\u00f5es realizadas para o estabelecimentos dos processos da assimila\u00e7\u00e3o de dados para o MONAN.</p>"},{"location":"outros_registros/#01-de-novembro-de-2022","title":"01 de Novembro de 2022","text":"<ul> <li>Assunto: Gerenciamento de Espa\u00e7o em Disco</li> <li>Envolvidos: Luiz Sapucci, Luciana Mira, Jo\u00e3o Gerd, Eduardo Barbosa e Carlos Bastarz (INPE)</li> <li>Registro: Liberar espa\u00e7o em disco para os dados para a assimila\u00e7\u00e3o. Jo\u00e3o Gerd reportou que foram identificados que os dados da an\u00e1lise do NCEP em ponto de grade (que ocupam muito espa\u00e7o) ainda est\u00e3o sendo armazenados em disco e que \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o da qual n\u00e3o precisamos, pois a ideia \u00e9 gerar nossa an\u00e1lise em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 do NCEP. Nesta solicita\u00e7\u00e3o, fica de registrado que pode-se apagar esses arquivos em todo os dias do hist\u00f3rico, de forma a liberar mais espa\u00e7o para manter toda a base de dados para a assimila\u00e7\u00e3o. Ainda em 2019, esse problema j\u00e1 havia sido identificado, junto com essa recomenda\u00e7\u00e3o. </li> <li>A\u00e7\u00e3o: Remover os dados de an\u00e1lise do NCEP que est\u00e3o armazenados no bando de dados do pr\u00e9 da DIPTC/INPE, os quais n\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rios para a assimila\u00e7\u00e3o de dados do CPTEC.</li> </ul>"},{"location":"recursos/","title":"Recursos","text":""},{"location":"recursos/#recursos","title":"Recursos","text":"<p>Nesta p\u00e1gina est\u00e3o listados alguns materiais que podem ser utilizados como refer\u00eancia para os desenvolvimentos do Grupo de Desenvolvimento em Assimila\u00e7\u00e3o de Dados para o MONAN.</p>"},{"location":"recursos/#introducao-a-linguagem-latex","title":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Linguagem LaTeX","text":"<ul> <li>P\u00e1gina do curso: https://cfbastarz.github.io/CursoIntroLaTeX/</li> </ul>"},{"location":"recursos/#sistema-de-controle-de-versoes-git-e-github","title":"Sistema de Controle de Vers\u00f5es - Git e GitHub","text":""},{"location":"recursos/#sistema-de-controle-de-versoes-subversion","title":"Sistema de Controle de Vers\u00f5es - Subversion","text":""}]}